% 只是为了好玩
% 只是为了好玩.tex

\documentclass[12pt,UTF8]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\input{../../common/page}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	part/name= {第,卷},
	part/number={\chinese{part}},
	chapter/name={第,篇},
	chapter/number={\chinese{chapter}}
}

% 图片相关设置。
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{Images/}}

% 设置署名格式。
\newenvironment{shuming}{\hfill\zihao{4}}

% 注脚每页重新编号，避免编号过大。
\usepackage[perpage]{footmisc}

\title{\heiti\zihao{0} 只是为了好玩}
\author{Linus Torvalds,David Diamond}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\frontmatter

\chapter{}



\mainmatter

我喜欢“超喜欢”这个词

我喜欢“超喜欢”这个词目我超喜欢湛蓝的晴空！超喜欢动物！超喜欢钢琴！超喜欢英文！超喜欢工作！超喜欢朋友！超喜欢男生！，超喜欢接吻！

当然也超喜欢性爱！

而且也超喜欢买了这本书的你！

突然这么说，真不好意思(笑)。

但是，我会在开头说那些话是有确切理由的。

本书的书名是《麻美姐姐教你手放这里女人者很想要》，而你真正想要的性爱(最理想的性爱）又是什么样的呢？人有千百种，我想答案也形形色色。

顺便一提，对我而言，最上乘的性爱，就是和心仪对象的第一次。终于和一直以来都好喜欢、好喜欢的对象结合，那时的喜悦是无可取代的。既高兴得快要掉泪，又觉得好舒服。

我希望大家务必要实行那种“最上乘的性爱”，于是决定出版这本书。总结起来，“超喜欢”一词就是的关键字。

我以自己拙劣的经验为基础，把我认为的“女孩真正想要的各种性爱技巧”写在这本书里，也为此做了许多功课(笑)。

不过，说真的，技巧这种东西怎么样都无所谓！

比起技巧，还不如将原原本本的自己毫无保留的表达出来，会让女孩更加开心。与其以性爱高手自居，为我做这、做那，还不如像我们一样，觉得舒服就不愤羞的呻吟出来。绝大部分的女孩都应该是这么想的。

以AV为业的我这样说或许不恰当，但我希望你别被AV介绍的性爱给骗了！没有任何技巧可以胜过“喜欢”的这份心意。

男女双方裸着身体，打从心底渴求对方，这就是我所认为的“理想的性爱”。为了成就“真正舒服的性爱”，希望这本书能稍微派上用场。如果能因此对你有所帮助，将是我最开心的事。



二〇〇九年三月

给最喜欢的你  麻美由真

第一章
为了成就
最上乘的性爱

1、麻美流的“变态”推荐

别看我这样，我一旦爱上了就会很专情。这是真的(笑）！

既不会噼腿也不会撒谎，就算撒了谎也会马上被看穿。我对于恋爱，真的是直截了当。以开车来比喻，就好像总是打到最高速档(笑)。就连我自己也不晓得为什么会爱得那么深，觉得很不可思议。

有时候会有人对我说：“偶尔来次玩玩的性爱也不错”，甚至提出邀约，但我并不想要什么一夜情的对象！对于说那种话的人，我只想告诉他们：汽车的方向盘或许需要“空隙”*，但对恋爱和性爱而言，“玩玩”*是不必要的。

从事裸露工作的我说这些话，或许会让人觉得“骗人的吧”、“又来了”、“真爱开玩笑”这种事我真的一次也不罾有过，我想今后也不会有。

仅限肉体关系的交往，对我而言完全不存在。从事AV的工作之后，我这种想法更加强烈了。

之所以这么说，是由于我认为，若做爱总是玩玩而已，就永远都无法成就最上乘的性爱。

我刚才也说过，与其说性爱中最重要的是技巧什么的，不如说是毫无保留的展现出原本的自己。要完全展现自己，需要极大的勇气，对吧？我想这大概需要“真心”才能做到，“逢场作戏”是难以达成的。

大家要不要快点停止逢场作戏，拿出你的真心呢？(笑)

然后，请你在女孩面前毅然展现出自己。为此，总之要先克服害羞。

说到这个，要先抛开“会被对方讨厌”或“对方会觉得自己很变态”等等矫饰与自尊，坦率说出希望对方怎么做，以及自己想做些什么。

男方一旦变态起来，就连女方也会跟着变态，会想要充分帮你口交，连后庭也愿意帮你舔。

但要是男方扭扭捏捏的，女方就无法主动去做那些变态的事(笑）。我认为真心的性爱是没有禁忌的。因此，请快点变态起来吧(笑）！女方应该在等你变态起来。若男方高兴，女孩无论何时都会感到开心
*“空隙”和“玩玩”在日文中趣写为“游~”

2、女孩说“不行”，也表示喜欢？ 　　我想，人果然不藉言语说出来就无法表达。 　　虽然我说希望你坦率一点，但就连我们女孩在真心希望你来碰时，有时也会无法坦白提出要求。 　　性爱是男女双方裸身进行的合作行动。合作的行动中，需要沟通交流。不想做的事，就说不想做，若希望对方为自己做什么，只要确寊传达就好。 　　一面这么做，一面逐步了解对方的习惯与喜好。但请你记住，每个女孩都很害羞。其实就连我也非常害羞，真的(笑)。 　　品玉也真的非常令我害羞，我觉得如果要品玉的话，还不如由我帮男方口交要好得多。 　　咦？难道这样并不叫害羞？对不起(笑），回到正题。 　　举例来说，女孩常常说：“不行”，对吧？然而，当我们女孩说“不行”的时候，绝大多数的情况都意味着“可以”——总觉得好复杂，对吧(笑)。 　　但是，女孩这种生物就是这个样子！只是，的确也会有不行的时候，因此弄清楚她真正的意思，是非常重要的。 　　又更复杂了吗？真不好意思(汗），但请从女方的语气和表情来判断。如果她用撒娇的语气说“不行〜”，当然就表示没问题。当她稍微鼓起脸颊说“不〜行”时，基本上是没有答应，但大概也表示“无论如何都要的话，可以考虑”(笑）。 　　若还无法理解这种微妙的用法差异，就不能算是成熟的男人喔！比方说，我真的无法接受男方碰我腋下，但却有男人一心认定我在克制自己而进攻过来，这种情况真的很令人伤脑筋。若只觉得困扰还算好，但若男方那样对我，有时候好不容易才高涨的情欲模式就会瞬间冷却。 　　“‘不行不行啦’也表示喜欢……”男性在不知不觉中很容易有这种想法，但请你一定要知道，这句话也有表示“真的不行”的时候。

3、“一心认定”最令女孩感到厌恶 　　要挑战新的性爱招式时，沟通交流(事前确认)也是必要的——例如肛交。常你自己想帮女方舔时，请开口询问，希望女方帮你时也问问看吧！不可以害怕遭到拒绝。 　　起初因害羞而拒绝，过几天却答应了，这种事对女孩而言也会发生。这就是所谓的“女人心”。 　　我认为在做的过程中，两人就算不交谈，也能知道对方的性敏感带和最有感觉的地方在哪。但你不应该随便就加以认定。请你不要抱着“你喜欢这样吧”的想法来进攻。 　　这并不仅限于性爱，把自己的想法套用在任何事物上都是最不好的，女孩遭受那种对待时，常常明明没感觉，却必须装出有感觉觉的样子，那样真的很痛苦。因为痛苦，就不想做爱了。因为不想做爱，心情也渐渐冷却下来。所以，最终就分手了。 　　为了不形成这种恶性循环，请男性从平日就要注意，不要在做爱时“一心认定”，把自己的想法硬套在女孩身上。 　　从事AV工作的我这样说或许不太恰当，但常常有人模仿AV情节，对吧？我认为那也是“一心认定”的一种。那些男人一定是“一心认定”那样做女方就应该会有感觉。但AV始终都是欣赏用的，不是拿来学习的。况且，我平时的喘息声才没有那么大声呢(笑）！

4、理想的性爱中会产生“波动”

我认为“波动”在性爱过程中是很重要的。在理想的性爱中，会产生“理想的波动”。

我觉得制造波动的是男方，巧妙搭上波动的，则是我们女孩。不太快也不太慢，既不过于沉静也不是永远激烈——我觉得，能为我制造这种绝妙波动的人，是真正的性爱高手。

我认为性爱的关键并非时间长短，而是浓度。有时只花了十分钟就获得满足，也有做了两小时还不满足的状况。

有许多方法可以制造配合对方时间的波动。即使“上乘理想波动”的时间只有一下下，但那种快感，仍然令人舒服到有点难以表达。

相反的，我最想避开的是模式化的性爱。

我觉得，模式化的性爱就不能算是性爱了。好像交往久了、习惯了以后，连性生活都会“模式化”。但是，“习惯”和“模式化”是不同的。“习惯”是“熟悉”，而不是“模式化”。为了避免模式化，双方一起合作，一点一点的改变，是最好的。

举体位为例，只要双方同心协力，即使一样是男上体位，也可以制造出抬腰、并腿或张腿等等不同的变化。采用背对骑乘体位时，除了进行活塞运动之外，让双方都看到插入的部位，在视觉上也很欢愉。后背式体位也一样，只要稍微改变角度，阴茎就会顶到不同的位置，每一次都可以发现全新的快感。

我认为一面借此制造变化，一面产生理想的波动，是抵达“最上乘的性爱”的捷径。

5、成熟的性爱令人身心荡漾 　　在我的性爱经验中，最擅长这种“波动制造法”的对象，是一个比我年长的男性。我觉成熟男与性和年轻男性很不同，他们不仅经验丰富，也比较从容。既不会一副饥渴的样子，也较能够控制自身的情绪。那样的特质，在做爱时也会显现出来。 　　具体来说，为我做了那么多的入，他是第一个。在那之前，从来没有人舔过我脚底和脚趾，当我第一次被他舔的时候，甚至觉得很疑惑。 　　除此之外，他也没有事先明说，不知不觉间就用脱下的衣物把我绑住了。总而言之，我在许多方面被他开发了。 　　即使他在说：“你怎么这么湿”道类“助性”的用语时，他仍然表现得很温柔。“助性”的用又是用得稍微不恰当，就会让人瞬间“急冻”，但他完全没有这种问题。他每说一句，我都兴奋得颤抖。 　　现在回想起来，那个人就是那么重视对方，希望双方能一同享受，才可以做到那种程度。也是因为这样，我才能自然而然敞开心房，也才能那么投入。 　　年轻人的笨拙当然也很可爱，但我有点觉得他们有些部分还是比不上成熟的男性。那么，接下来我要基于自己那样拙劣的经验，来介绍“女孩真正想要的性爱”。当然，这终究是我麻美由真一个女孩的想法，并不能套用在所有的女孩身上，也不是万用的方法。 　　不过，在书写这本书时，我自己收集了各式各样的资料，也做了许多色情的研究(笑)。读完后，若你能发现一些你也能认同的事情，我会非常开心的。那么，就立刻从“前戏”开始吧！










\backmatter

\end{document}