% ================================================
% 文件: 04_参考资料.tex
% 章节: 附录D 参考资料
% 所属部分: 附录
% 版本: v1.0
% ================================================
% 本章目录结构（树状）:
% \chapter{参考资料}
% ├── \section{经典教材}
% ├── \section{技术期刊}
% ├── \section{在线资源}
% └── \section{标准文档}
% ================================================

\chapter{参考资料}
\label{chap:references}

\section{本章目录}
\begin{itemize}
    \item 第1节 经典教材
    \item 第2节 技术期刊
    \item 第3节 在线资源
    \item 第4节 标准文档
\end{itemize}

\section{经典教材}

\begin{enumerate}
    \item 吴英剑编著. \textbf{电池超外差式收音机装修技术}. 上海：上海机电图书出版社.
    \item 朱蔼初编著. \textbf{看图学装收音机}.
    \item 谢处方、饶克谨编著. \textbf{电磁场与电磁波}. 北京：高等教育出版社.
    \item 童诗白、华成英主编. \textbf{模拟电子技术基础}. 北京：高等教育出版社.
    \item 刘同康编著. \textbf{矿石收音机装修技术}. 上海：上海科学技术出版社，1958.
    \item 胡益谦编著. \textbf{真空管原理 (Vacuum-tube Principle)}. 生活·讀書·新知三聯書店. 1950.
    \item 吴观周著. \textbf{矿石收音机}. 北京：中国书店出版社.
\end{enumerate}

\section{技术期刊}

\begin{itemize}
    \item 《无线电》杂志
    \item 《电子技术应用》
    \item 《通信学报》
    \item IEEE Transactions on Communications
    \item IEEE Journal of Solid-State Circuits
\end{itemize}

\section{在线资源}

\begin{itemize}
    \item ITU-R 官方网站：https://www.itu.int/en/ITU-R/Pages/default.aspx
    \item IEEE Xplore：https://ieeexplore.ieee.org/
    \item 电子工程专辑：https://www.elecfans.com/
    \item 无线电爱好者论坛：https://www.radioamateur.org/
\end{itemize}

\section{标准文档}

\begin{itemize}
    \item GB/T 12325-2008 电能质量 供电电压偏差
    \item GB/T 14431-2015 无线电发射设备通用规范
    \item YD/T 1032-2014 无线通信设备电磁兼容性要求和测量方法
\end{itemize}