% 格林童话 - 原文与中译对照
% 使用xelatex编译

\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{ctexbook}

% 页面设置
\usepackage[a4paper,
            left=2.5cm, right=2.5cm,
            top=2.5cm, bottom=2.5cm,
            headsep=1cm, footskip=1cm,
            bindingoffset=0.5cm]{geometry}

% 字体设置 - 移除babel包，使用ctex内置的中文支持
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{microtype}
\usepackage{tikz} % 用于封面装饰
\usepackage{xcolor} % 用于颜色设置

% 设置中文字体
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi]
\setCJKsansfont{SimHei}
\setCJKmonofont{SimSun}

% 设置英文字体
\setmainfont{Times New Roman}[BoldFont=Times New Roman Bold, ItalicFont=Times New Roman Italic]

% 定义常用字体命令
\newcommand{\hei}{\heiti}
\newcommand{\song}{\songti}

% 章节标题设置
\ctexset{
    part/name={第,卷},
    part/number={\chinese{part}},
    chapter/name={第,章},
    chapter/number={\chinese{chapter}},
    section/name={第,节},
    section/number={\arabic{section}},
    chapter/format={\centering\hei\zihao{2}},
    section/format={\hei\zihao{4}}
}

% 目录设置
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{10pt}\bfseries\zihao{-3}\filcenter}{}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}
\titlecontents{section}[2.5em]{\vspace{5pt}\zihao{4}\filcenter}{}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 页眉页脚设置
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\zihao{5}\thepage}
\fancyhead[LO]{\zihao{5}\leftmark}
\fancyhead[RE]{\zihao{5}\rightmark}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\chaptername\ \thechapter\ #1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyfoot[C]{\zihao{5} \thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% 段落设置
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{0.5em}

% 原文与译文环境 - 简化版本
\newcommand{\original}[1]{
    \vspace{1em}
    \noindent\textbf{【原文】}\\
    \begin{quote}
        #1
    \end{quote}
    \vspace{1em}
}

\newcommand{\translation}[1]{
    \vspace{1em}
    \noindent\textbf{【译文】}\\
    \begin{quote}
        #1
    \end{quote}
    \vspace{1em}
}

% 标题页信息
\title{\hei\zihao{0} 格林童话}
\author{\song\zihao{2} 雅各布·格林 / 威廉·格林}
\date{\song\zihao{4} \today}

\begin{document}

% 封面
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        % 顶部装饰
        \vspace*{5cm}
        
        % 书名
        \begin{minipage}{0.8\textwidth}
            \centering
            \Huge\bfseries\hei 格林童话
        \end{minipage}
        
        \vspace*{1cm}
        
        % 副标题
        \begin{minipage}{0.7\textwidth}
            \centering
            \Large\hei 原文与中译对照
        \end{minipage}
        
        \vspace*{2.5cm}
        
        % 装饰线条
        \rule{0.5\textwidth}{0.8pt}
        
        \vspace*{1.5cm}
        
        % 作者
        \begin{minipage}{0.8\textwidth}
            \centering
            \Large\song 雅各布·格林 / 威廉·格林
        \end{minipage}
        
        \vspace*{1.5cm}
        
        % 装饰线条
        \rule{0.5\textwidth}{0.8pt}
        
        \vspace*{2.5cm}
        
        % 日期
        \begin{minipage}{0.8\textwidth}
            \centering
            \large\song \today
        \end{minipage}
        
        \vspace*{3cm}
    \end{center}
\end{titlepage}

% 版权页
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \vspace*{8cm}
    \song\zihao{5} 版权所有 \textcopyright\ 2026 格林童话编译组
    \vspace*{1cm}
    \song\zihao{5} 仅供学习交流使用
\end{center}

% 前言
\newpage
\chapter{前言}

格林童话是德国民间文学的代表作品，由雅各布·格林和威廉·格林兄弟收集、整理、加工完成。本书收录了多篇经典童话，并提供原文与中文译文对照，以便读者学习和欣赏。

格林童话自问世以来，已被翻译成世界上100多种语言，在全球范围内广泛传播。其中许多故事，如《小红帽》《白雪公主》《灰姑娘》等，早已成为世界文学宝库中的经典之作。

\vspace{1cm}
\song\zihao{4} \today

% 目录
\newpage
\tableofcontents

% 正文开始
\mainmatter

% 第一篇：小红帽
\chapter{小红帽}
\section{故事内容}

\original{
Rotkäppchen

Es war einmal ein kleines Mädchen, das hatte eine Großmutter, die ihr alles, was sie wollte, schenkte. Da schenkte sie ihr einmal ein Käppchen aus roter Seide, das passte ihr so gut, dass sie nichts anderes mehr trug, und darum hießen alle sie Rotkäppchen.

Eines Tages sprach die Mutter zu ihr: "Komm, Rotkäppchen, da hast du ein Stück Kuchen und eine Flasche Wein. Bring das der Großmutter; sie ist krank und schwach, und das wird ihr wohl tun. Mach dich auf, bevor es heiß wird, und wenn du hinausgehst, so geh ganz lieb und sonder dich nicht vom Weg, sonst fällst du und zerbrichst das Glas, und die Großmutter bekommt nichts. Und wenn du in ihr Haus kommst, so sage erst Guten Tag, und geh nicht gleich in die Kammer hinein."

"Ich werde schon alles genau beachten", sagte Rotkäppchen zur Mutter, und gab ihr die Hand darauf.

Die Großmutter wohnte draußen im Wald, eine halbe Stunde vom Dorf entfernt. Als Rotkäppchen nun in den Wald kam, begegnete ihr der Wolf. Rotkäppchen aber wusste nicht, was ein böses Tier das ist, und fürchtete es gar nicht.

"Guten Tag, Rotkäppchen", sagte der Wolf.

"Guten Tag, Wolf", antwortete Rotkäppchen.

"Wo gehst du hin so früh, Rotkäppchen?"

"Zum Großmutterhaus."

"Was trägst du unter dem Schärpe?"

"Kuchen und Wein. Die Großmutter ist krank und schwach, da soll es ihr besser machen."

"Wo wohnt deine Großmutter, Rotkäppchen?"

"Einen kleinen Weg weiter im Wald, unter den drei großen Eichen, dort steht ihr Haus, hinter dem Haselbusch. Du kennst ihn ja wohl."

Der Wolf dachte bei sich: "So jung und frisch, das ist besser als die alte Großmutter. Ich will beide fressen, das ist einen Tag wert."

Er ging ein Weilchen mit Rotkäppchen weiter, dann sagte er: "Rotkäppchen, sieh mal die schönen Blumen, die rings um dich stehen. Warum guckst du nicht hin? Du gehst ja so schnell, als ob du zur Schule ginge."

Rotkäppchen sah sich um und fand, dass die Blumen im Wald sehr schön waren. Sie dachte: "Wenn ich der Großmutter eine Handvoll frischer Blumen mitbringe, die wird sich sehr freuen. Es ist noch so früh, ich komme doch noch rechtzeitig an."

Da lief sie von dem Wege ab und suchte Blumen. Jedes Mal, wenn sie eine schöne fand, merkte sie, dass da noch eine schönere weiter drüben war, und so ging sie immer tiefer in den Wald hinein.

Währenddessen lief der Wolf geradeswegs zum Haus der Großmutter und klopfte an die Tür.

"Wer ist da?", rief die Großmutter.

"Ich bin Rotkäppchen," antwortete der Wolf, "ich bringe dir Kuchen und Wein. Mach die Tür auf."

"Drück nur den Knauf," rief die Großmutter, "ich bin schwach und kann nicht aufstehen."

Der Wolf drückte den Knauf, die Tür sprang auf, und er ging ohne ein Wort weiter zur Bettstatt und friss die arme Großmutter. Dann zog er ihre Kleider an, setzte ihre Mütze auf und legte sich in ihr Bett.

Rotkäppchen aber hatte viele Blumen gesammelt und war nun zu spät gekommen. Als sie kam und anklopfte, rief der Wolf mit verstellter Stimme: "Drück nur den Knauf, ich bin schwach und kann nicht aufstehen."

Rotkäppchen drückte den Knauf, die Tür sprang auf. Als sie hereinkam, merkte sie etwas Seltsames, und sagte: "Ach, Großmutter, was hast du für große Ohren!"

"Damit ich dich besser hören kann, mein Kind," antwortete der Wolf.

"Ach, Großmutter, was hast du für große Augen!"

"Damit ich dich besser sehen kann, mein Kind."

"Ach, Großmutter, was hast du für große Hände!"

"Damit ich dich besser fassen kann, mein Kind."

"Und Großmutter, was hast du für ein großes Maul mit solchen scharfen Zähnen!"

"Damit ich dich besser fressen kann!"

Und mit diesen Worten sprang der Wolf aus dem Bett und fraß Rotkäppchen auf.

Und nun war der Wolf satt und legte sich wieder ins Bett und schlief ein und schnarchte sehr laut.

Da kam ein Jäger vorbei, der dachte: "Warum schnarcht die alte Frau so laut? Ich will mal sehen, ob es ihr gut geht."

Er ging in die Kammer und sah den Wolf im Bett liegen. "Du alter Schurke, ich hab dich endlich erwischt!", sagte er, und machte sich bereit, den Wolf zu erschießen.

Als er aber den Wolf genau ansah, dachte er: "Er hat vielleicht die Großmutter gefressen, ich muss sehen, ob ich sie noch retten kann."

Also nahm er sein Messer und schnitt den Wolf mitten im Bauch auf.

Kaum hatte er zwei Schnitte gemacht, da guckte Rotkäppchen heraus und rief: "Ach, wie war ich erschrocken! Der Wolf hat mich so fest geschluckt!"

Und dann sprang die Großmutter auch heraus, noch lebendig, aber sehr erschrocken.

Rotkäppchen holte große Steine, die füllten sie in den Bauch des Wolfes. Als der Wolf aufwachte, wollte er wegrennen, aber die Steine waren so schwer, dass er gleich zusammenstürzte und starb.

Da waren alle drei froh: der Jäger nahm den Wolf pelz und Felle mit, die Großmutter aß den Kuchen und trank den Wein, den Rotkäppchen mitgebracht hatte, und Rotkäppchen dachte: "Ich werde künftig nie wieder von dem Wege ablaufen, wenn meine Mutter mir das verbietet."

Und damit war das Märchen zu Ende.
}

\translation{
小红帽

从前有个小女孩，她的外婆非常疼爱她，总是给她想要的一切。有一次，外婆送给她一顶红色的丝绒帽子，她戴起来非常合适，从此以后她就只戴这顶帽子，因此大家都叫她“小红帽”。

一天，妈妈对她说：“来，小红帽，这里有一块蛋糕和一瓶葡萄酒，你把它们带给外婆吧。外婆生病了，身体很虚弱，吃了这些东西会好一些。趁天气还没热起来，你就出发吧。出门后要走大路，不要离开路径，否则你会跌倒，把玻璃瓶子摔碎，这样外婆就什么也得不到了。到了外婆家，要先问声好，不要直接就进房间。”

“我会小心的。”小红帽对妈妈说，并且拉着妈妈的手保证。

外婆住在森林里，离村子有半小时的路程。当小红帽走进森林时，遇到了一只狼。但小红帽不知道狼是一种坏动物，所以一点也不害怕它。

“你好，小红帽。”狼说。

“你好，狼。”小红帽回答。

“这么早你要去哪里呀，小红帽？”

“去外婆家。”

“你围裙下带着什么？”

“蛋糕和葡萄酒。外婆生病了，身体很虚弱，吃了这些东西会好一些。”

“你的外婆住在哪里，小红帽？”

“在森林里的小路尽头，三棵大橡树下，她的房子就在那里，榛树丛后面。你一定知道吧。”

狼心里想：“这个小东西又年轻又新鲜，比那个老太婆好吃多了。我要把她们两个都吃掉，这值得我花一天的时间。”

他和小红帽一起走了一会儿，然后说：“小红帽，你看看周围这些美丽的花。你为什么不看看呢？你走得这么快，好像要去上学似的。”

小红帽环顾四周，发现森林里的花确实非常美丽。她想：“如果我给外婆带一把新鲜的花，她一定会很高兴的。现在还早，我肯定能准时到达。”

于是她离开小路，去采摘鲜花。每次她发现一朵美丽的花，就会看到远处还有更美丽的一朵，就这样她一直走到了森林深处。

与此同时，狼直接跑到了外婆家，敲了敲门。

“谁呀？”外婆喊道。

“我是小红帽，”狼回答，“我给你带来了蛋糕和葡萄酒。请开门。”

“你只需要按一下门把手，”外婆喊道，“我身体虚弱，起不来。”

狼按了门把手，门开了，他一言不发地走到床边，把可怜的外婆吃掉了。然后他穿上她的衣服，戴上她的帽子，躺到她的床上。

小红帽摘了很多花，然后才出发。当她到达外婆家时，敲了敲门。狼用变了调的声音喊道：“你只需要按一下门把手，我身体虚弱，起不来。”

小红帽按了门把手，门开了。当她走进房间时，她觉得有些奇怪，说：“哦，外婆，你的耳朵怎么这么大！”

“这样我才能更好地听到你的声音，我的孩子。”狼回答。

“哦，外婆，你的眼睛怎么这么大！”

“这样我才能更好地看到你，我的孩子。”

“哦，外婆，你的手怎么这么大！”

“这样我才能更好地抓住你，我的孩子。”

“还有外婆，你的嘴巴怎么这么大，牙齿这么锋利！”

“这样我才能更好地吃掉你！”

说完这些话，狼从床上跳起来，把小红帽吃掉了。

狼吃得饱饱的，重新躺回床上，睡着了，还打着响亮的呼噜。

这时，一个猎人经过，他想：“这个老太婆怎么打这么响的呼噜？我要去看看她是否安好。”

他走进房间，看到狼躺在床上。“你这个老坏蛋，我终于抓住你了！”他说，准备开枪打死狼。

但当他仔细看狼时，他想：“他可能已经吃掉了外婆，我必须看看是否能救她。”

于是他拿出刀，在狼的肚子上划了两刀。

他刚划了两刀，小红帽就探出头来，喊道：“哦，我吓死了！狼把我吃得这么紧！”

然后外婆也跳了出来，还活着，但非常害怕。

小红帽拿来大石头，把狼的肚子填满。当狼醒来时，想逃跑，但石头太重了，他立刻倒在地上死了。

这时三个人都很高兴：猎人拿走了狼的皮和毛，外婆吃了小红帽带来的蛋糕，喝了葡萄酒，小红帽想：“我以后再也不会违背妈妈的话，离开大路了。”

故事就这样结束了。
}

% 第二篇：白雪公主
\chapter{白雪公主}
\section{故事内容}

\original{
Schneewittchen

Es war einmal eine Königin, die saß an ihrem Fenster, das hatte einen Rahmen aus schwarzem Ebenholz. Der Schnee fiel draußen, und die Königin nähte und blickte zum Schnee hinaus. Plötzlich stach sie sich mit der Nadel in den Finger, und drei Tropfen Blut fielen ins Schnee. Der rote Blut auf dem weißen Schnee, das sah so schön aus, dass sie dachte: "Ach, wenn ich nur ein Kind hätte, so weiß wie Schnee, so rot wie Blut und so schwarzhaarig wie dieser Ebenrahmen!"

Bald darauf bekam sie ein Mädchen, das war so weiß wie Schnee, so rot wie Blut und hatte schwarze Haare, also rief sie es Schneewittchen. Aber als das Kind geboren war, starb die Königin.

Der König heiratete bald eine andere Frau, die war sehr schön, aber eine eitel und boshaft Frau. Sie hatte einen Spiegel, den sie jeden Tag fragte: "Spieglein, Spieglein an der Wand, wer ist die Schönste im ganzen Land?"

Und der Spiegel antwortete immer: "Frau Königin, Ihr seid die Schönste im ganzen Land."

Da war die Königin zufrieden, denn sie wusste, dass der Spiegel immer die Wahrheit sagte.

Schneewittchen aber wuchs heran und wurde immer schöner. Als es sieben Jahre alt war, war es so schön, dass es selbst die Königin an Schönheit übertraf. Eines Tages fragte die Königin den Spiegel wieder: "Spieglein, Spieglein an der Wand, wer ist die Schönste im ganzen Land?"

Und der Spiegel antwortete: "Frau Königin, Ihr seid schön, es ist wahr, aber Schneewittchen ist tausendmal schöner als Ihr."

Die Königin wurde böse und voller Neid. Sie konnte nicht ruhig schlafen, weil sie das denken musste, dass Schneewittchen schöner war als sie.

Endlich rief sie einen Jäger und sagte zu ihm: "Bring Schneewittchen hinaus in den Wald, ich will es nie wieder sehen. Töt es und bring mir sein Lunge und Leber als Beweis."

Der Jäger nahm Schneewittchen mit in den Wald. Als er sein Schwert ziehen wollte, um es zu töten, fing das arme Kind an zu weinen und bat ihn: "Ach, guter Jäger, lass mich leben! Ich will in den Wald gehen und nie wieder nach Hause kommen."

Der Jäger hatte Mitleid mit dem Kind und ließ es laufen. Er tötete stattdessen ein Wild und nahm seine Lunge und Leber, um der Königin zu zeigen.

Schneewittchen aber war allein im großen Wald. Es begann zu weinen, aber es lief weiter und weiter, bis es ein kleines Häuschen fand. Das Häuschen war so klein, dass alles darin sehr klein war: kleine Stühle, ein kleines Tisch, sieben kleine Teller, sieben kleine Messer und Gabeln, sieben kleine Gläser und sieben kleine Betten nebeneinander.

Schneewittchen war hungrig und durstig, also aß es von jedem Tellern ein bisschen Brot und Butter und trank aus jedem Glas einen kleinen Schluck Wein. Dann war es müde und legte sich in eines der Betten, aber keines passte. Endlich fand es eins, das passte, und schlief ein.

Abends kamen sieben Zwerge nach Hause. Sie waren klein, aber stark, und arbeiteten im Berg als Bergleute. Als sie ins Haus kamen, merkten sie, dass jemand da gewesen war. "Wer hat meinen Stuhl berührt?", fragte der erste. "Wer hat von meinem Teller gegessen?", fragte der zweite. "Wer hat von meinem Brot gegessen?", fragte der dritte. "Wer hat von meiner Butter gegessen?", fragte der vierte. "Wer hat mein Messer berührt?", fragte der fünfte. "Wer hat meine Gabel benutzt?", fragte der sechste. "Wer hat aus meinem Glas getrunken?", fragte der siebte.

Dann gingen sie ins Schlafzimmer und sahen Schneewittchen im Bett schlafen. "Wie schön ist das Kind!", riefen sie alle auf einmal. Sie ließen es schlafen und wachten über es.

Am nächsten Morgen erwachte Schneewittchen. Die Zwerge fragten sie, wer sie sei und wie sie dazu gekommen sei. Schneewittchen erzählte ihnen alles, und die Zwerge sagten: "Wenn du bei uns bleiben willst und unser Haus für uns ordnest, kochst und waschst, machen und strickst, so kannst du bei uns bleiben. Wir werden dich behüten und dir nichts zuleiden lassen."

Schneewittchen sagte ja, und so lebte sie bei den sieben Zwergen.

Die Königin aber nahm an, dass Schneewittchen tot war. Eines Tages fragte sie wieder den Spiegel: "Spieglein, Spieglein an der Wand, wer ist die Schönste im ganzen Land?"

Und der Spiegel antwortete: "Frau Königin, Ihr seid schön, es ist wahr, aber Schneewittchen lebt bei den sieben Zwergen, und sie ist tausendmal schöner als Ihr."

Die Königin war wütend, denn sie wusste nun, dass der Jäger sie belogen hatte. Sie verkleidete sich als eine alte Krämerin und ging in den Wald zu den Zwergen.

Als die Zwerge ausgingen, klopfte sie an die Tür und rief: "Schöne Ware, schöne Ware! Spangen und Schnallen!"

Schneewittchen fragte: "Was habt Ihr zu verkaufen?"

"Schöne Spangen", antwortete die Krämerin und nahm eine Spange aus ihrem Korb. "Lass mich dir eine Spange anlegen, mein Kind. Das wird dich sehr schön machen."

Schneewittchen ließ sich nicht aufhalten, und die Krämerin band die Spange so fest, dass Schneewittchen ohnmächtig wurde. Die Königin ging weg, und dachte: "Jetzt ist sie tot!"

Aber abends kamen die Zwerge nach Hause und fanden Schneewittchen ohnmächtig. Sie banden die Spange los, und Schneewittchen erwachte wieder.

Die Königin aber ging wieder zu ihrem Spiegel und fragte: "Spieglein, Spieglein an der Wand, wer ist die Schönste im ganzen Land?"

Und der Spiegel antwortete wieder: "Frau Königin, Ihr seid schön, es ist wahr, aber Schneewittchen lebt bei den sieben Zwergen, und sie ist tausendmal schöner als Ihr."

Diese Zeit verkleidete die Königin sich als eine alte Alte und brachte einen Giftkamm mit. Als die Zwerge weg waren, klopfte sie an die Tür und rief: "Schöne Ware, schöne Ware!"

Schneewittchen sagte: "Ich darf nicht mehr etwas öffnen."

"Dann schau dir wenigstens diesen schönen Kamm an", antwortete die Alte und hielt ihn in die Höhe. Schneewittchen nahm den Kamm, und die Alte kämmte ihr die Haare. Aber sobald sie den Kamm in das Haar steckte, wurde Schneewittchen ohnmächtig.

Die Königin ging weg, aber die Zwerge kamen nach Hause und fanden Schneewittchen ohnmächtig. Sie zogen den Kamm heraus, und Schneewittchen erwachte wieder.

Die Königin fragte den Spiegel ein drittes Mal: "Spieglein, Spieglein an der Wand, wer ist die Schönste im ganzen Land?"

Und der Spiegel antwortete wieder: "Frau Königin, Ihr seid schön, es ist wahr, aber Schneewittchen lebt bei den sieben Zwergen, und sie ist tausendmal schöner als Ihr."

Die Königin war sehr wütend und dachte: "Jetzt werde ich sie wirklich töten."

Sie kochte einen roten Apfel, der auf der einen Seite rot war und gut schmeckte, auf der anderen Seite aber vergiftet war. Dann verkleidete sie sich als eine Bäuerin und ging zu den Zwergen.

Als die Zwerge weg waren, klopfte sie an die Tür. Schneewittchen sagte: "Ich darf nicht mehr etwas öffnen und nicht mehr etwas nehmen."

"Das macht nichts", antwortete die Bäuerin, "ich will den Apfel teilen. Der rote Teil ist für dich, der weiße für mich."

Schneewittchen wollte nicht, aber die Bäuerin hielt den Apfel in die Höhe und biss von der weißen Seite. Dann wollte Schneewittchen auch probieren. Als sie einen Bissen von der roten Seite aß, fiel sie tot zu Boden.

Die Königin ging weg, und sagte: "Jetzt ist sie endlich tot!"

Als die Zwerge nach Hause kamen, fanden sie Schneewittchen tot. Sie versuchten alles, um sie zu retten, aber es half nichts. Sie weinten sehr und legten sie in einen Sarg aus Glas. Er stand auf einem Berg, und die Zwerge wachten abwechselnd über ihn.

Ein Jahr verging, und ein junger König kam durch den Wald. Er sah den Sarg mit Schneewittchen darin und war so betroffen von ihrer Schönheit, dass er sagte: "Ich will den Sarg mitnehmen. Ich will ihm alles geben, was er will, nur nicht ihn verlassen."

Die Zwerge ließen sich überzeugen und gaben ihm den Sarg. Als die Diener den Sarg trugen, stolperten sie über einen Stein, und der Apfelkern, der im Hals von Schneewittchen steckte, sprang heraus. Plötzlich öffnete Schneewittchen die Augen, reckte sich und sagte: "Wo bin ich?"

Der König war sehr glücklich und sagte: "Du bist bei mir. Willst du meine Frau werden?"

Schneewittchen sagte ja, und sie heirateten in großer Pracht.

Die böse Königin wurde eingeladen, und als sie kam, erkannte sie Schneewittchen. Aber die Königin wurde sehr aufgeregt und starb vor Neid und Zorn.

Und Schneewittchen und der König lebten glücklich bis ans Ende ihrer Tage.
}

\translation{
白雪公主

从前有一位王后，她坐在黑檀木做的窗户旁。外面正下着雪，王后一边做着针线活，一边望着窗外的雪景。突然，她的手指被针扎了一下，三滴鲜血滴在了雪地上。白雪上的红血看起来非常美丽，王后心想：“啊，如果我能有一个孩子，皮肤像雪一样白，嘴唇像血一样红，头发像黑檀木一样黑，那该多好啊！”

不久之后，王后生下了一个小女孩，她的皮肤像雪一样白，嘴唇像血一样红，头发像黑檀木一样黑，于是王后给她取名叫“白雪公主”。但是白雪公主出生后不久，王后就去世了。

国王很快又娶了一位妻子，她非常美丽，但却是一个虚荣又邪恶的女人。她有一面镜子，每天都要问它：“镜子，镜子，墙上的镜子，谁是全国最美丽的人？”

镜子总是回答：“王后陛下，您是全国最美丽的人。”

王后对此很满意，因为她知道镜子总是说实话。

白雪公主渐渐长大了，变得越来越美丽。当她七岁时，她已经美得连王后都比不上了。有一天，王后又问镜子：“镜子，镜子，墙上的镜子，谁是全国最美丽的人？”

镜子回答说：“王后陛下，您很美，这是真的，但白雪公主比您美丽一千倍。”

王后变得非常生气和嫉妒。她无法平静地入睡，因为她总是想着白雪公主比她美丽这件事。

最后，她叫来了一个猎人，对他说：“把白雪公主带到森林里去，我不想再见到她。杀了她，把她的肺和肝带给我作为证据。”

猎人带着白雪公主走进了森林。当他拔出剑想要杀死她时，可怜的孩子开始哭泣，哀求他：“啊，好心的猎人，放我一条生路吧！我会走进森林，再也不回家了。”

猎人同情这个孩子，让她跑了。他杀死了一只野兽，取出了它的肺和肝，拿给王后看。

白雪公主独自一人在大森林里。她开始哭泣，但她继续向前走，直到她发现了一座小房子。这座房子很小，里面的一切都很小：小椅子、小桌子、七个小盘子、七把小刀和叉子、七个小杯子和七张并排的小床。

白雪公主又饿又渴，于是她从每个盘子里吃了一点面包和黄油，从每个杯子里喝了一小口葡萄酒。然后她累了，躺到了一张床上，但没有一张合适。最后，她找到了一张合适的床，就睡着了。

晚上，七个小矮人回家了。他们个子很小，但很强壮，在山里当矿工。当他们走进房子时，他们发现有人来过。“谁动了我的椅子？”第一个问道。“谁吃了我的盘子里的东西？”第二个问道。“谁吃了我的面包？”第三个问道。“谁吃了我的黄油？”第四个问道。“谁碰了我的刀？”第五个问道。“谁用了我的叉子？”第六个问道。“谁喝了我的杯子里的酒？”第七个问道。

然后他们走进卧室，看到白雪公主在床上睡觉。“这个孩子多么美丽啊！”他们异口同声地喊道。他们让她睡觉，并守着她。

第二天早上，白雪公主醒来了。小矮人们问她是谁，她是怎么到那里的。白雪公主把一切都告诉了他们，小矮人们说：“如果你愿意和我们住在一起，为我们整理房子，做饭、洗衣、缝补和编织，你就可以和我们住在一起。我们会保护你，不让你受到伤害。”

白雪公主同意了，于是她和七个小矮人一起生活。

王后以为白雪公主已经死了。有一天，她又问镜子：“镜子，镜子，墙上的镜子，谁是全国最美丽的人？”

镜子回答说：“王后陛下，您很美，这是真的，但白雪公主和七个小矮人住在一起，她比您美丽一千倍。”

王后很生气，因为她现在知道猎人骗了她。她装扮成一个老妇人，走进森林去找小矮人。

当小矮人们外出时，她敲了敲门，喊道：“漂亮的东西，漂亮的东西！发夹和搭扣！”

白雪公主问道：“你卖什么？”

“漂亮的发夹，”老妇人回答，从她的篮子里拿出一个发夹。“让我给你戴一个发夹，我的孩子。这会让你变得非常美丽。”

白雪公主没有拒绝，老妇人把发夹紧紧地系在她的头上，让她昏了过去。王后离开了，心想：“现在她死了！”

但晚上小矮人们回家了，发现白雪公主昏迷不醒。他们解开了发夹，白雪公主又醒了过来。

王后又去问镜子：“镜子，镜子，墙上的镜子，谁是全国最美丽的人？”

镜子又回答说：“王后陛下，您很美，这是真的，但白雪公主和七个小矮人住在一起，她比您美丽一千倍。”

这次王后装扮成一个老太婆，带来了一把有毒的梳子。当小矮人们外出时，她敲了敲门，喊道：“漂亮的东西，漂亮的东西！”

白雪公主说：“我不能再开门了。”

“那你至少看看这把漂亮的梳子吧，”老太婆回答，把梳子举了起来。白雪公主接过了梳子，老太婆给她梳了头发。但她一把梳子插在头发里，白雪公主就昏了过去。

王后离开了，但小矮人们回家后发现白雪公主昏迷不醒。他们拔出了梳子，白雪公主又醒了过来。

王后第三次问镜子：“镜子，镜子，墙上的镜子，谁是全国最美丽的人？”

镜子又回答说：“王后陛下，您很美，这是真的，但白雪公主和七个小矮人住在一起，她比您美丽一千倍。”

王后非常生气，心想：“现在我要真的杀了她。”

她做了一个红苹果，一边是红色的，味道很好，另一边是有毒的。然后她装扮成一个农妇，去找小矮人。

当小矮人们外出时，她敲了敲门。白雪公主说：“我不能再开门，也不能再拿任何东西了。”

“没关系，”农妇回答说，“我会把苹果分开。红色的部分给你，白色的部分给我。”

白雪公主不想吃，但农妇把苹果举了起来，咬了一口白色的部分。然后白雪公主也想尝一尝。当她咬了一口红色的部分时，她倒在地上死了。

王后离开了，说：“现在她终于死了！”

当小矮人们回家时，他们发现白雪公主死了。他们尝试了一切来救她，但都无济于事。他们非常伤心，把她放在一个玻璃棺材里。棺材放在一座山上，小矮人们轮流守着它。

一年过去了，一位年轻的国王穿过森林。他看到了装有白雪公主的棺材，被她的美丽所打动，说：“我要带走这个棺材。我会给他他想要的一切，只是不要离开他。”

小矮人们被说服了，把棺材给了他。当侍从们抬着棺材时，他们被一块石头绊倒了，卡在白雪公主喉咙里的苹果核掉了出来。突然，白雪公主睁开了眼睛，坐了起来，说：“我在哪里？”

国王非常高兴，说：“你在我身边。你愿意成为我的妻子吗？”

白雪公主答应了，他们举行了盛大的婚礼。

邪恶的王后被邀请了，当她来的时候，她认出了白雪公主。但是王后非常激动，嫉妒和愤怒而死。

白雪公主和国王幸福地生活在一起，直到他们生命的尽头。
}

% 第三篇：灰姑娘
\chapter{灰姑娘}
\section{故事内容}

\original{
Aschenputtel

Es war einmal ein reicher Mann, der hatte eine schöne Frau mit einem treuen Herzen. Die Frau erkrankte und starb. Vor ihrem Tod sagte sie zu ihrer einzigen Tochter: "Sei immer gut und fromm, so wird dir der Himmel behüten."

Nach dem Tod seiner Frau heiratete der Mann eine schöne Frau, die aber eine schlechte und heimtückische Stiefmutter war. Sie hatte zwei Töchter, die nach ihrem Aussehen schön waren, aber ihre Seelen waren boshaft und hässlich.

Die arme Stieftochter musste nun alle Arbeiten im Haus tun: Kochen, waschen, putzen und stricken. Sie trug ein altes graues Kittel und Schuhe voll Löcher, und die Stiefschwestern nannten sie "Aschenputtel", weil sie immer im Aschehof saß.

Eines Tages gab der König ein Fest, das drei Tage dauern sollte, um seine einzige Tochter, die Prinzessin, zu verheiraten. Jede junge Frau im Land wurde eingeladen, auch die Stiefschwestern von Aschenputtel.

Als die Stiefschwestern von dieser Einladung hörten, waren sie sehr froh und baten Aschenputtel, ihre Kleider auszupressen und zu bügeln. "Gut," sagte Aschenputtel, "wenn ich das getan habe, darf ich auch gehen?"

"Aschenputtel gehen zum Fest?" riefen die Stiefschwestern. "Du hast keine Kleider und keine Schuhe, und außerdem weißt du nicht, tanzen!"

Aber Aschenputtel bat weiter, bis die Stiefmutter sagte: "Ich habe eine Schüssel Erbsen auf den Aschenhof geworfen. Wenn du sie in zwei Stunden aufsortieren kannst, darfst du mitkommen."

Aschenputtel ging hinaus auf den Aschenhof und rief: "Kleine Vögel, kleine Vögel, alle die da sind, Spatz und Rabe, Krähe und Kuckuck, Kommt und helft mir, Erbsen aufzusortieren!"

Sofort kamen tausende Vögel, alle kleinen Vögel, und sortierten die Erbsen: die guten in die Schüssel, die schlechten auf den Aschenhof. In einer Stunde hatten sie die Arbeit beendet und flogen wieder davon.

Aschenputtel ging zurück zu ihrer Stiefmutter und zeigte ihr die sortierten Erbsen. Aber die Stiefmutter sagte: "Es ist zu spät. Du hast keine Kleider, und du darfst nicht mitkommen."

Die Stiefmutter und die Stiefschwestern gingen ohne Aschenputtel zum Fest. Aschenputtel weinte sehr, aber dann ging ihr Vater herein und fragte: "Was fehlt dir, mein Kind?"

"Ich möchte auch zum Fest gehen, aber die Stiefmutter lässt mich nicht."

"Du hast keine Kleider, mein Kind, aber wenn du willst, kann ich dir etwas geben."

Aber die Stiefmutter kam herein und sagte: "Sie hat keine Kleider, und sie darf nicht gehen."

Aschenputtel weinte sehr, aber dann ging sie in den Garten und rief: "Vater, Vater, mein Vater, gib mir ein Stämmchen von der Nussbaum, die vor dem Haus steht."

Ihr Vater gab ihr ein Stämmchen, und Aschenputtel ging mit ihm in den Wald, pflanzte es in das Grab ihrer Mutter und weinte so viel, dass ihre Tränen es bewässerten.

Das Stämmchen wuchs schnell zu einem großen Baum, und ein kleiner weißer Vögel saß darauf. Jeden Tag kam Aschenputtel zu dem Baum und fragte: "Nussbaum, Nussbaum, schau mich an, Nussbaum, Nussbaum, wachsen schnell, Gib mir Gold und Silber, dass ich zum Fest gehen kann!"

Und der kleine weiße Vogel warf ihr ein Kleid aus Gold und Silber und Schuhe aus Glas herab.

Eines Tages, als das Fest begann, ging Aschenputtel zu dem Baum, fragte ihn und bekam ein wunderschönes Kleid. Sie zog es an und ging zum Fest. Niemand erkannte sie, nicht einmal ihre Stiefmutter und ihre Stiefschwestern. Sie tanzten mit dem Prinzen, der sie nicht losließ.

Als es spät wurde, wollte Aschenputtel nach Hause gehen. Der Prinz sagte: "Ich will dich begleiten."

Aber Aschenputtel lief weg, und als der Prinz ihr nachlief, verlor sie ein Glas-Schuh. Der Prinz nahm ihn auf und sagte: "Ich werde die Frau finden, die in diesen Schuh passt, und sie wird meine Frau werden."

Am nächsten Tag ging der Prinz mit dem Schuh durch das ganze Land. Jede junge Frau versuchte, den Schuh anzuziehen, aber er passte niemandem. Schließlich kam er zu dem Haus von Aschenputtel.

Die Stiefschwestern waren sehr froh und versuchten, den Schuh anzuziehen. Die erste schnitt ihre Zehen ab, damit er passte, aber der Prinz sah das Blut und wusste, dass es nicht die Richtige war. Die zweite schnitt ihre Ferse ab, aber auch das Blut kam hervor.

Dann sagte Aschenputtel: "Ich möchte es auch versuchen."

Die Stiefmutter und die Stiefschwestern lachten, aber der Prinz sagte: "Jede junge Frau muss es versuchen."

Aschenputtel zog den Schuh an, und er passte perfekt. Dann zog sie den anderen Schuh aus ihrer Tasche, und der Prinz erkannte sie.

"Du bist die Frau, die ich suchte," sagte der Prinz. "Willst du meine Frau werden?"

Aschenputtel sagte ja, und der Prinz nahm sie mit nach Hause.

Am Tag der Hochzeit kamen die Stiefmutter und die Stiefschwestern, um zu feiern. Aber als sie die Treppe hinaufgingen, packten zwei Raben sie an den Haaren und zogen sie runter. Am Ende starben sie an ihrem Leid.

Aschenputtel aber heiratete den Prinzen und lebte glücklich bis ans Ende ihrer Tage.
}

\translation{
灰姑娘

从前有一个有钱的男人，他有一个美丽善良的妻子。妻子生病了，不久就去世了。临终前，她对唯一的女儿说：“你要永远善良虔诚，这样上帝会保佑你的。”

妻子死后，男人娶了一个美丽的女人，但这个女人是个坏心肠的继母。她有两个女儿，外表看起来很漂亮，但内心却邪恶丑陋。

可怜的继女现在不得不做家里所有的工作：做饭、洗衣、打扫和缝纫。她穿着一件旧的灰色连衣裙和满是破洞的鞋子，继姐妹们叫她“灰姑娘”，因为她总是坐在灰堆里。

有一天，国王举办了一场为期三天的盛宴，为他唯一的女儿——公主找丈夫。全国所有的年轻女孩都被邀请了，包括灰姑娘的继姐妹们。

当继姐妹们听到这个邀请时，她们非常高兴，请求灰姑娘帮她们压平并熨烫衣服。“好的，”灰姑娘说，“如果我做完了，我也可以去吗？”

“灰姑娘去参加盛宴？”继姐妹们喊道。“你没有衣服和鞋子，而且你也不会跳舞！”

但灰姑娘继续请求，直到继母说：“我把一碗豌豆扔到了灰堆上。如果你能在两个小时内把它们分类出来，你就可以一起去。”

灰姑娘走出家门，来到灰堆，喊道：“小鸟，小鸟，所有的小鸟，麻雀和乌鸦，渡鸦和布谷鸟，来帮助我，把豌豆分类！”

立刻来了成千上万只小鸟，所有的小鸟，它们把豌豆分类：好的放进碗里，坏的放回灰堆。一个小时后，它们完成了工作，又飞走了。

灰姑娘回到继母身边，给她看分类好的豌豆。但是继母说：“太晚了。你没有衣服，不能去。”

继母和继姐妹们不带灰姑娘去参加盛宴。灰姑娘哭得很厉害，但这时她的父亲进来了，问道：“我的孩子，你怎么了？”

“我也想去参加盛宴，但继母不让我去。”

“我的孩子，你没有衣服，但如果你愿意，我可以给你一些东西。”

但继母进来了，说：“她没有衣服，不能去。”

灰姑娘哭得很厉害，但后来她走到花园里，喊道：“父亲，父亲，我的父亲，给我一根前院核桃树的树枝。”

她的父亲给了她一根树枝，灰姑娘带着它来到森林里，把它种在母亲的坟墓上，哭得很厉害，眼泪把它淋湿了。

树枝很快长成了一棵大树，一只白色的小鸟坐在上面。灰姑娘每天都来到这棵树前，问道：“核桃树，核桃树，看看我，核桃树，核桃树，快快生长，给我金和银，让我能去参加盛宴！”

白色的小鸟就会扔给她一件金和银的衣服和一双玻璃鞋。

有一天，当盛宴开始时，灰姑娘来到这棵树前，问它，得到了一件美丽的衣服。她穿上它，去参加盛宴。没有人认出她，甚至她的继母和继姐妹们。她和王子跳舞，王子一刻也不放她走。

当夜深了，灰姑娘想回家。王子说：“我送你回去。”

但灰姑娘跑开了，当王子追她时，她掉了一只玻璃鞋。王子捡起它，说：“我会找到适合这只鞋的女人，她将成为我的妻子。”

第二天，王子带着这只鞋走遍了全国。每个年轻女孩都试图穿上这只鞋，但没有人适合。最后，他来到了灰姑娘的家。

继姐妹们非常高兴，试图穿上这只鞋。第一个剪掉了她的脚趾，以便它适合，但王子看到了血，知道她不是正确的人。第二个剪掉了她的脚跟，但血也流了出来。

然后灰姑娘说：“我也想试试。”

继母和继姐妹们笑了，但王子说：“每个年轻女孩都必须试试。”

灰姑娘穿上这只鞋，它完美地适合。然后她从口袋里拿出另一只鞋，王子认出了她。

“你就是我要找的女人，”王子说。“你愿意成为我的妻子吗？”

灰姑娘答应了，王子带她回家。

在婚礼那天，继母和继姐妹们来庆祝。但当她们走上楼梯时，两只乌鸦抓住她们的头发，把她们拉下来。最后，她们在痛苦中死去。

灰姑娘嫁给了王子，幸福地生活到生命的尽头。
}

% 第四篇：青蛙王子
\chapter{青蛙王子}
\section{故事内容}

\original{
Der Froschkönig oder der eiserne Heinrich

Es war einmal ein König, der hatte mehrere schöne Töchter. Die jüngste war so schön, dass die Sonne sich jedes Mal freute, wenn sie sie ansah.

Nahe dem Königsschloss war ein großer, dunkler Wald, und in der Mitte des Waldes war ein tiefes Wasserloch. Eines heißen Sommertags ging das Königskind hinaus und spielte am Wasserloch.

Es war so heiß, dass das Mädchen sich nach dem Wasser sehnte. Plötzlich fiel ihr goldener Ball ins Wasser und sank bis zum Grund.

Das Mädchen weinte sehr, als es den Ball verloren hatte. Da kam ein Frosch aus dem Wasser und sagte: "Warum weinst du so, schönes Mädchen?"

"Mein goldener Ball ist ins Wasser gefallen", sagte das Mädchen.

"Ich will ihn dir holen", sagte der Frosch, "aber was gibst du mir dafür?"

"Alles, was du willst", sagte das Mädchen, "meine Kleider, meine Perlen und Edelsteine, ja selbst den goldenen Krone, die ich trage."

"Ich will deine Kleider nicht, deine Perlen und Edelsteine nicht, noch weniger deine goldene Krone", sagte der Frosch. "Aber wenn du mich liebst und mich als Freund annimmst, mich sitzen lässt an deinem Tisch, in deinem Bett schlafen lässt und mir alles geben willst, was du hast, dann will ich dir deinen Ball holen."

"Ja, alles, was du willst", sagte das Mädchen, "ich will dir alles geben, wenn du mir meinen Ball holst."

Aber sie dachte: "Was will der dumme Frosch mit allem das? Er sitzt im Wasser und quakt, und kann nicht zu mir kommen."

Der Frosch sagte: "Versprichst du es mir?"

"Ja, ich verspreche es dir", sagte das Mädchen.

Da sank der Frosch ins Wasser und schwamm hinunter. Bald kam er wieder mit dem goldenen Ball im Mund. Er warf den Ball auf das Ufer.

Das Mädchen war sehr froh, als sie ihren Ball wieder hatte. Sie nahm ihn und lief fort.

"Warte, warte!", rief der Frosch, "nehme mich mit!"

Aber das Mädchen hörte nicht auf ihn, sondern lief so schnell wie sie konnte ins Schloss.

Am nächsten Tag, als das Mädchen mit dem König und den anderen Prinzessinnen beim Tisch saß und aß, klopfte es an die Tür.

"Wer ist da?", rief das Mädchen.

"Ich bin der Frosch, den du gestern am Wasserloch versprochen hast, mich an deinem Tisch sitzen zu lassen. Öffne mir die Tür!"

Das Mädchen erschrak, als sie den Frosch hörte. Sie erzählte dem König, was passiert war.

"Du musst halten, was du versprochen hast", sagte der König. "Öffne ihm die Tür!"

Das Mädchen öffnete die Tür, und der Frosch hüpfte herein. Er sagte: "Lass mich auf dein Stuhl sitzen!"

Das Mädchen zögerte, aber der König sagte: "Du musst halten, was du versprochen hast."

Also hob das Mädchen den Frosch auf und setzte ihn auf den Stuhl neben sich. Aber der Frosch sagte: "Nun lass mich auf deinen Tellern essen!"

Das Mädchen tat es, aber sie war sehr widerwillig.

"Nun lass mich von deinem Löffel essen!", sagte der Frosch.

Das Mädchen tat es, aber sie hasste den Frosch.

"Nun lass mich auf dein Knie sitzen!", sagte der Frosch.

Das Mädchen tat es, aber sie war sehr unglücklich.

"Nun lass mich in dein Bett schlafen!", sagte der Frosch.

Das Mädchen begann zu weinen, denn sie fürchtete den kalten, nassen Frosch.

Aber der König sagte: "Du musst halten, was du versprochen hast. Wenn du den Frosch geholfen hast, musst du ihm auch das geben, was du versprochen hast."

Also nahm das Mädchen den Frosch in ihre Kammer und legte ihn auf den Fußboden. Aber der Frosch sagte: "Ich will nicht auf dem Fußboden schlafen! Lass mich in dein Bett!"

Das Mädchen war so wütend, dass sie den Frosch aufhob und gegen die Wand warf. "Nun bist du zufrieden!", schrie sie.

Aber als der Frosch gegen die Wand fiel, verwandelte er sich in einen schönen Prinzen mit goldenem Haar. Er war der Prinz von einem fernen Land, der von einer bösen Hexe in einen Frosch verwandelt worden war.

"Danke dir", sagte der Prinz, "dass du mich von dem Fluch befreit hast. Wenn du willst, kannst du meine Frau werden und mit mir in mein Königreich gehen."

Das Mädchen war sehr glücklich, und sie versprach es ihm.

Am nächsten Morgen kam ein Wagen mit sechs weißen Pferden, um sie abzuholen. Der Prinz und das Mädchen setzten sich hinein, und sie fuhren fort.

Auf dem Weg sahen sie einen Mann, der hinter ihnen herlief. Er schrie: "Warte, warte!"

Der Prinz hieß den Wagen anhalten, und der Mann kam näher. Er war Heinrich, der treue Diener des Prinzen. Als der Prinz in einen Frosch verwandelt worden war, hatte Heinrich drei eiserne Bänder um sein Herz geschlungen, damit es nicht vor Trauer brechen würde.

"Ich bin so froh, dass mein Herr wieder frei ist!", sagte Heinrich. "Meine eisernen Bänder sind nun zerbrochen!"

Und so fuhren sie weiter, und alle waren sehr glücklich.

Der Prinz und das Mädchen heirateten, und sie lebten glücklich bis ans Ende ihrer Tage.
}

\translation{
青蛙王子

从前有一位国王，他有几个美丽的女儿。最小的女儿非常美丽，以至于太阳每次看到她都会高兴。

国王的宫殿附近有一片大而黑的森林，森林中央有一个深水池。一个炎热的夏天，小公主出去在水池边玩耍。

天气非常炎热，女孩渴望喝水。突然，她的金球掉进了水里，沉到了底部。

女孩失去了球，哭得很厉害。这时，一只青蛙从水里出来，说：“你为什么哭得这么伤心，美丽的女孩？”

“我的金球掉进水里了，”女孩说。

“我会帮你拿回来，”青蛙说，“但你会给我什么作为回报？”

“你想要什么都可以，”女孩说，“我的衣服、我的珍珠和宝石，甚至我戴的金冠。”

“我不想要你的衣服，不想要你的珍珠和宝石，更不想要你的金冠，”青蛙说，“但如果你爱我，把我当作朋友，让我坐在你的桌子旁，让我在你的床上睡觉，愿意给我你拥有的一切，那么我就会帮你拿回你的球。”

“是的，你想要什么都可以，”女孩说，“如果你帮我拿回我的球，我会给你一切。”

但她想：“这个愚蠢的青蛙想要这一切做什么？他坐在水里呱呱叫，不能到我这里来。”

青蛙说：“你答应我吗？”

“是的，我答应你，”女孩说。

然后青蛙沉入水中，游了下去。很快他又回来了，嘴里叼着金球。他把球扔到岸上。

女孩找回了球，非常高兴。她拿起球就跑了。

“等等，等等！”青蛙喊道，“带上我！”

但女孩没有听他的话，而是尽可能快地跑回了城堡。

第二天，当女孩和国王以及其他公主们坐在桌旁吃饭时，有人敲门。

“是谁？”女孩喊道。

“我是你昨天在水池边答应让我坐在你桌子旁的青蛙。给我开门！”

女孩听到青蛙的声音，吓了一跳。她告诉国王发生了什么事。

“你必须遵守你的承诺，”国王说，“给他开门！”

女孩打开门，青蛙跳了进来。他说：“让我坐在你的椅子上！”

女孩犹豫了，但国王说：“你必须遵守你的承诺。”

于是女孩把青蛙抱起来，放在她旁边的椅子上。但青蛙说：“现在让我在你的盘子里吃饭！”

女孩照做了，但她非常不情愿。

“现在让我用你的勺子吃饭！”青蛙说。

女孩照做了，但她讨厌青蛙。

“现在让我坐在你的膝盖上！”青蛙说。

女孩照做了，但她非常不高兴。

“现在让我在你的床上睡觉！”青蛙说。

女孩开始哭泣，因为她害怕冰冷潮湿的青蛙。

但国王说：“你必须遵守你的承诺。如果你帮助了青蛙，你也必须给他你承诺的东西。”

于是女孩把青蛙带进她的房间，放在地板上。但青蛙说：“我不想睡在地板上！让我到你的床上！”

女孩非常生气，她把青蛙捡起来，扔到墙上。“现在你满意了！”她喊道。

但当青蛙撞到墙上时，他变成了一个有着金色头发的美丽王子。他是一个遥远国家的王子，被一个邪恶的女巫变成了青蛙。

“谢谢你，”王子说，“谢谢你把我从诅咒中解放出来。如果你愿意，你可以成为我的妻子，和我一起去我的王国。”

女孩非常高兴，她答应了他。

第二天早上，一辆由六匹白马拉着的马车来接她们。王子和女孩上了车，他们出发了。

在路上，他们看到一个男人在他们后面跑。他喊道：“等等，等等！”

王子让马车停下来，男人走近了。他是海因里希，王子忠实的仆人。当王子被变成青蛙时，海因里希在他的心上缠了三条铁带，以免它因悲伤而破碎。

“我很高兴我的主人重获自由！”海因里希说，“我的铁带现在断了！”

于是他们继续前进，所有人都非常高兴。

王子和女孩结婚了，他们幸福地生活在一起，直到生命的尽头。
}

% 第五篇：睡美人
\chapter{睡美人}
\section{故事内容}

\original{
Dornröschen

Es war einmal ein König und eine Königin, die waren sehr glücklich, aber sie hatten kein Kind. Eines Tages bat die Königin einen Stuhlkreis an, um sich ihrer Sehnsucht nach einem Kind zu befreien.

Eines Tages, als die Königin im Garten spazierte, trafen sie auf eine alte Hexe, die sagte: "Dein Wunsch wird bald erfüllt. Du wirst ein Mädchen bekommen, das so schön sein wird, dass alle es bewundern werden."

Und tatsächlich bekam die Königin bald ein Mädchen. Das Königspaar war so glücklich, dass sie eine große Feier veranstalteten. Sie luden sieben gute Feeen ein, um dem Kind ihre Segnungen zu geben.

Aber es gab acht Feeen im ganzen Land, und sie hatten nur sieben Goldteller mit, also konnte eine Fee nicht eingeladen werden. Sie war sehr böse.

Am Tag der Taufe kamen die sieben guten Feeen. Jede gab dem Mädchen eine Segnung: die erste Segnete es mit Schönheit, die zweite mit Weisheit, die dritte mit Güte, die vierte mit Tanzkunst, die fünfte mit Gesang, die sechste mit Musik und die siebte mit Gesundheit.

Just als die siebte Fee ihre Segnung gegeben hatte, klopfte es an die Tür. Es war die böse Fee. Sie war sehr wütend, weil sie nicht eingeladen worden war. Sie trat herein und rief: "Das Mädchen wird im 15. Jahre an einer Spindel stechen und sterben!"

Die Königstochter weinte, aber die siebte Fee, die ihre Segnung noch nicht gegeben hatte, sagte: "Ich kann den Fluch nicht aufheben, aber ich kann ihn mildern. Das Mädchen wird nicht sterben, sondern nur 100 Jahre schlafen."

Der König war sehr erschrocken. Er befahl, alle Spindeln im ganzen Land zu verbrennen.

Das Mädchen wuchs heran und erhielt alle Segnungen der sieben guten Feeen. Es war sehr schön, weise, gut, konnte tanzen, singen und spielen auf allen Instrumenten.

Am Tag ihrer 15. Geburt war der König und die Königin ausgegangen. Das Mädchen war allein im Schloss. Sie wanderte durch die Räume und kam endlich in einen Turm. Dort saß eine alte Frau, die an einer Spindel spann.

"Was machst du da?" fragte das Mädchen.

"Ich spinne, mein Kind", antwortete die alte Frau.

"Das ist ein schönes Werkzeug", sagte das Mädchen. "Kann ich auch versuchen?"

Die alte Frau gab ihr die Spindel, aber als das Mädchen sie ergriff, stach sie sich an der Spitze. Sofort fiel sie tot zu Boden.

Aber die alte Frau war die böse Fee, die den Fluch verhängt hatte. Und nun war der Fluch in Erfüllung gegangen.

Der König und die Königin kamen zurück und fanden das Mädchen tot. Sie legten es in ein Bett in dem Turm und weinten sehr.

Dann befahl der König, dass alle im Schloss schlafen sollten, bis die 100 Jahre vorbei waren. So schliefen alle: der König, die Königin, die Hofleute, die Tiere, selbst die Fliegen auf der Wand.

Und um das Schloss wuchsen große Dornensträucher, die es ganz umschlossen. Man konnte das Schloss nicht mehr sehen, nur die Spitze des Turms rauchte noch darüber hinaus.

Die Geschichte von dem schlafenden Mädchen verbreitete sich im ganzen Land. Viele Prinzen kamen, um das Mädchen zu retten, aber die Dornensträucher zerrissen ihre Kleider und wundeten sie. Einige starben gar daran.

100 Jahre vergingen. Eines Tages kam ein junger Prinz durch den Wald. Er hörte von der Geschichte und wollte das Mädchen retten.

Als er zum Schloss kam, wuchsen die Dornensträucher zu schönen Rosenblüten auf. Er ging durch sie hindurch, und sie verletzten ihn nicht.

Im Schloss war alles still. Die Hofleute schliefen an ihren Plätzen, die Tiere schliefen im Stall, die Fliegen schliefen auf der Wand.

Der Prinz ging zum Turm und fand das Mädchen im Bett. Es war so schön, dass er es küsste.

Sofort erwachte das Mädchen und der ganze Hof. Der König und die Königin erwachten, die Hofleute erwachten, die Tiere erwachten und die Fliegen flogen davon.

Der Prinz und das Mädchen verliebten sich sofort ineinander und heirateten. Sie lebten glücklich bis ans Ende ihrer Tage.
}

\tr\t\translation{
睡美人

从前有一位国王和王后，他们非常幸福，但没有孩子。有一天，王后举行了一个圆桌会议，以缓解她对孩子的渴望。

一天，当王后在花园里散步时，她遇到了一位老女巫，女巫说：“你的愿望很快就会实现。你将有一个女孩，她会非常美丽，所有人都会钦佩她。”

果然，王后不久就有了一个女孩。国王和王后非常高兴，他们举行了一个盛大的庆祝活动。他们邀请了七位好仙女，为孩子送上她们的祝福。

但全国共有八位仙女，她们只有七个金盘子，所以有一位仙女没有被邀请。她非常生气。

在洗礼当天，七位好仙女来了。每位仙女都给了孩子一个祝福：第一位祝福她美丽，第二位祝福她智慧，第三位祝福她善良，第四位祝福她舞蹈艺术，第五位祝福她歌唱，第六位祝福她音乐，第七位祝福她健康。

就在第七位仙女送上她的祝福时，有人敲门。是那个邪恶的仙女。她非常生气，因为她没有被邀请。她走进来，喊道：“这个女孩在15岁时会被纺锤刺伤而死！”

公主哭了，但第七位仙女还没有送上她的祝福，她说：“我无法解除诅咒，但我可以减轻它。女孩不会死，只会睡100年。”

国王非常震惊。他下令烧毁全国所有的纺锤。

女孩长大了，得到了七位好仙女的所有祝福。她非常美丽、聪明、善良，会跳舞、唱歌，还能演奏所有乐器。

在她15岁生日那天，国王和王后出去了。女孩独自一人在城堡里。她在房间里走来走去，最后来到了一座塔。那里坐着一位老妇人，正在用纺锤纺纱。

“你在做什么？”女孩问。

“我在纺纱，我的孩子，”老妇人回答。

“这是一个美丽的工具，”女孩说。“我也可以试试吗？”

老妇人把纺锤给了她，但当女孩抓住它时，她被尖端刺伤了。她立刻倒在地上死了。

但老妇人是那个施加诅咒的邪恶仙女。现在诅咒已经应验了。

国王和王后回来，发现女孩死了。他们把她放在塔上的床上，哭得很厉害。

然后国王下令，城堡里的所有人都应该睡觉，直到100年过去。于是所有人都睡着了：国王、王后、宫廷侍从、动物，甚至墙上的苍蝇。

城堡周围长出了巨大的荆棘丛，把它完全包围起来。人们再也看不见城堡了，只有塔顶还露在外面。

关于睡美人的故事传遍了全国。许多王子前来拯救女孩，但荆棘丛撕碎了他们的衣服，伤害了他们。有些人甚至因此而死。

100年过去了。有一天，一位年轻的王子穿过森林。他听说了这个故事，想拯救女孩。

当他来到城堡时，荆棘丛变成了美丽的玫瑰花。他穿过它们，它们没有伤害他。

城堡里一片寂静。宫廷侍从在他们的位置上睡着了，动物在马厩里睡着了，苍蝇在墙上睡着了。

王子走上塔楼，发现女孩躺在床上。她非常美丽，王子吻了她。

女孩和整个宫廷立刻醒了过来。国王和王后醒了，宫廷侍从醒了，动物醒了，苍蝇飞走了。

王子和女孩立刻坠入爱河，结婚了。他们幸福地生活在一起，直到生命的尽头。
}

% 第六篇：长发公主
\chapter{长发公主}
\section{故事内容}

\original{
Rapunzel

Es war einmal ein Mann und eine Frau, die wohnten neben einem großen Zaubergarten. Der Zaubergarten gehörte einer bösen Hexe, die sehr stark war. Niemand wagte, in den Garten zu gehen, denn wer darin erwischt wurde, musste sterben.

In dem Garten wuchsen viele schöne Blumen und Kräuter, aber vor allem wuchsen da Rampion, das auch Rapunzel genannt wird. Die Frau hatte einen großen Hunger nach Rampion, so großen, dass sie fast krank wurde.

Einmal sagte sie zu ihrem Mann: "Ich sterbe vor Hunger nach dem Rampion im Zaubergarten. Wenn ich nicht bald davon esse, werde ich sterben."

Der Mann liebte seine Frau sehr, also sagte er: "Ich werde in den Zaubergarten gehen und dir etwas Rampion holen."

Nachts stieg er über den Zaun in den Garten und pflückte einen großen Strauß Rampion. Seine Frau aß ihn, und sie fühlte sich sofort besser.

Aber der Hunger nach Rampion wurde nur größer. Also stieg der Mann noch einmal nachts in den Garten. Aber diesmal wartete die Hexe auf ihn.

"Was tust du hier?" rief die Hexe. "Du weißt, dass wer in meinen Garten kommt, sterben muss!"

Der Mann bat um Vergebung und erzählte der Hexe von seinem Problem.

Die Hexe sagte: "Ich werde dir vergeben, aber du musst mir das Kind geben, das deine Frau bald bekommen wird. Ich werde es wie meine eigene Tochter aufziehen."

Der Mann hatte keine andere Wahl, als zuzustimmen.

Bald darauf bekam die Frau ein Mädchen, das war so schön wie der Sonnenschein. Die Hexe kam und nahm das Mädchen weg. Sie nannte es Rapunzel, nach dem Kräuter, das die Mutter so sehr geliebt hatte.

Die Hexe baute für Rapunzel ein Schloss in einem hohen Turm. Der Turm hatte keine Treppe und keine Türe, nur ein kleines Fenster ganz oben.

Rapunzel wuchs zu einer sehr schönen Jungfrau mit langen, goldenen Haaren, die bis zum Boden reichten.

Jeden Tag rief die Hexe: "Rapunzel, Rapunzel, lass dein Haar herunter!"

Dann warf Rapunzel ihre langen Haare aus dem Fenster, und die Hexe kletterte daran hinauf.

Eines Tages kam ein junger Prinz durch den Wald. Er hörte eine schöne Stimme singen. Es war Rapunzel, die im Turm sang.

Der Prinz suchte den Turm, aber er fand keine Türe. Er saß jeden Tag unter dem Turm und hörte Rapunzel singen.

Eines Tages sah er die Hexe, die rief: "Rapunzel, Rapunzel, lass dein Haar herunter!"

Und Rapunzel warf ihre Haare aus dem Fenster, und die Hexe kletterte daran hinauf.

Der Prinz dachte: "Ich werde das auch tun."

Am nächsten Tag rief er: "Rapunzel, Rapunzel, lass dein Haar herunter!"

Rapunzel warf ihre Haare aus dem Fenster, und der Prinz kletterte daran hinauf.

Als Rapunzel den Prinzen sah, war sie erschrocken, aber der Prinz sprach zu ihr mit sanfter Stimme. Er erzählte ihr, wie er zu ihr gefunden hatte, und dass er sich in sie verliebt hatte.

Rapunzel verliebte sich auch in den Prinzen, und sie versprach, ihn zu heiraten.

Aber eines Tages verriet Rapunzel der Hexe, dass sie den Prinzen kannte. Die Hexe war sehr wütend. Sie schnitt Rapunzels lange Haare ab und warf sie in die Wüste.

Dann führte sie Rapunzel in ein wildes Land, wo sie elendig leben musste.

Am nächsten Tag rief der Prinz wieder: "Rapunzel, Rapunzel, lass dein Haar herunter!"

Die Hexe warf die abgeschnittenen Haare aus dem Fenster, und der Prinz kletterte daran hinauf.

Als er die Hexe sah, war er erschrocken. Die Hexe sagte zu ihm: "Rapunzel ist nicht mehr hier! Du wirst sie nie wieder sehen!"

Der Prinz war so traurig, dass er aus dem Fenster sprang. Er überlebte den Sturz, aber er war blind geworden.

Er wanderte für Jahre durch die Wüsten und die Wälder, bis er eines Tages in das wilde Land kam, wo Rapunzel lebte.

Rapunzel hörte seinen Schritt und rief ihn an. Als sie sich sahen, weinte Rapunzel. Ihre Tränen fielen in seine Augen, und er konnte wieder sehen.

Der Prinz führte Rapunzel zurück zu seinem Königreich, und sie heirateten in großer Pracht.

Die böse Hexe wurde nie wieder gesehen. Rapunzel und der Prinz lebten glücklich bis ans Ende ihrer Tage.
}

\tr\t\translation{
长发公主

从前有一个男人和一个女人，他们住在一个大魔法花园旁边。魔法花园属于一个邪恶的女巫，她非常强大。没有人敢走进花园，因为任何被抓住的人都必须死。

花园里长着许多美丽的花朵和草药，但最主要的是长着一种叫做Rampion的植物，也叫长发公主。女人非常想吃这种植物，以至于她几乎生病了。

有一次，她对丈夫说：“我快饿死了，想吃魔法花园里的Rampion。如果我不尽快吃一些，我会死的。”

男人非常爱他的妻子，所以他说：“我会去魔法花园给你摘一些Rampion。”

晚上，他翻过墙进入花园，摘了一大束Rampion。他的妻子吃了它，立刻感觉好多了。

但是对Rampion的渴望变得更加强烈。于是男人再次在晚上进入花园。但这次女巫在等他。

“你在这里做什么？”女巫喊道。“你知道谁进入我的花园，谁就必须死！”

男人请求原谅，并向女巫讲述了他的问题。

女巫说：“我会原谅你，但你必须把你妻子即将生下的孩子给我。我会像抚养自己的女儿一样抚养它。”

男人别无选择，只能同意。

不久之后，女人生了一个女孩，她像阳光一样美丽。女巫来了，把女孩带走了。她给她取名叫长发公主，以纪念母亲非常喜欢的那种植物。

女巫为长发公主在一座高塔里建造了一座城堡。塔没有楼梯，没有门，只有一个很小的窗户在最上面。

长发公主长成了一个非常美丽的少女，有着长长的金色头发，一直垂到地上。

每天女巫都会喊：“长发公主，长发公主，放下你的头发！”

然后长发公主把她的长发从窗户扔出去，女巫顺着头发爬上去。

有一天，一位年轻的王子穿过森林。他听到一个美丽的声音在唱歌。是长发公主在塔里唱歌。

王子寻找塔，但他找不到门。他每天坐在塔下，听长发公主唱歌。

有一天，他看到女巫喊：“长发公主，长发公主，放下你的头发！”

长发公主把她的头发从窗户扔出去，女巫顺着头发爬上去。

王子想：“我也会这样做。”

第二天，他喊：“长发公主，长发公主，放下你的头发！”

长发公主把她的头发从窗户扔出去，王子顺着头发爬上去。

当长发公主看到王子时，她很害怕，但王子用温柔的声音对她说话。他告诉她他是如何找到她的，以及他是如何爱上她的。

长发公主也爱上了王子，她答应嫁给他。

但是有一天，长发公主向女巫透露她认识王子。女巫非常生气。她剪掉了长发公主的长发，把她扔进了沙漠。

然后她把长发公主带到一片荒野，让她在那里过着悲惨的生活。

第二天，王子又喊：“长发公主，长发公主，放下你的头发！”

女巫把剪下来的头发从窗户扔出去，王子顺着头发爬上去。

当他看到女巫时，他很震惊。女巫对他说：“长发公主不在这里了！你永远不会再见到她了！”

王子非常伤心，从窗户跳了下去。他活了下来，但失明了。

他在沙漠和森林中游荡了多年，直到有一天他来到了长发公主居住的荒野。

长发公主听到了他的脚步声，叫他。当他们见面时，长发公主哭了。她的眼泪落在他的眼睛里，他又能看见了。

王子带着长发公主回到了他的王国，他们举行了盛大的婚礼。

邪恶的女巫再也没有被见过。长发公主和王子幸福地生活在一起，直到生命的尽头。
}

% 第七篇：汉塞尔与格莱特
\chapter{汉塞尔与格莱特}
\section{故事内容}

\original{
Hänsel und Gretel

Es war einmal ein armer Holzhacker, der hatte eine Frau und zwei Kinder, Hänsel und Gretel. Die Kinder waren sehr arm, und es gab nicht genug zu essen.

Eines Abends sagte die Frau zum Holzhacker: "Wir haben zu wenig zu essen. Die Kinder müssen weg. Morgen früh gehen wir mit ihnen in den Wald und lassen sie dort allein."

Der Holzhacker sagte: "Nein, ich kann nicht. Die Kinder sind meine eigenen."

Aber die Frau wurde wütend und sagte: "Wenn du nicht willst, dann müssen wir alle sterben."

Der Holzhacker hatte keine andere Wahl, als zuzustimmen.

Hänsel und Gretel hörten die Unterredung. Hänsel sagte zu Gretel: "Keine Sorge, ich habe einen Plan."

Nachts, als alle schliefen, stand Hänsel auf und sammelte viele weiße Steine. Er legte sie in seine Tasche.

Am nächsten Morgen gingen sie in den Wald. Hänsel legte dabei immer wieder Steine auf den Weg.

Als sie tief im Wald waren, baute der Holzhacker ein Feuer und sagte: "Wartet hier, wir gehen weiter und holen Holz. Wir kommen bald zurück."

Aber sie kamen nie zurück. Hänsel und Gretel warten bis zum Abend, aber es wurde dunkel.

Gretel weinte, aber Hänsel sagte: "Keine Angst, folge mir."

Er folgte den Steinen zurück zum Haus. Die Eltern waren sehr erstaunt, als sie die Kinder wieder sahen.

Aber die Not wurde immer größer. Einige Wochen später sagte die Frau wieder: "Wir müssen die Kinder wegbringen. Dieses Mal werden wir sie tiefer im Wald lassen."

Der Holzhacker sagte wieder: "Nein, ich kann nicht."

Aber die Frau wurde wütend und schrie: "Wenn du nicht willst, dann sterben wir alle."

Wieder musste der Holzhacker zustimmen.

Hänsel und Gretel hörten die Unterredung wieder. Hänsel sagte zu Gretel: "Ich werde wieder einen Plan machen."

Aber dieses Mal sperrte die Frau die Vorräte, so dass Hänsel keine Steine sammeln konnte. Er musste sich mit Brot zufrieden geben.

Nachts, als alle schliefen, stand Hänsel auf und zerkrümelte sein Brot. Er legte die Krümel in seine Tasche.

Am nächsten Morgen gingen sie wieder in den Wald. Hänsel legte dabei immer wieder Brotkrümel auf den Weg.

Als sie tief im Wald waren, baute der Holzhacker wieder ein Feuer und sagte: "Wartet hier, wir kommen bald zurück."

Aber sie kamen nie zurück. Hänsel und Gretel warten bis zum Abend, aber es wurde dunkel.

Hänsel sagte: "Keine Angst, folge den Brotkrümeln."

Aber als sie den Weg suchten, waren die Brotkrümel verschwunden. Die Vögel hatten sie gefressen.

Hänsel und Gretel wanderten durch den Wald, bis sie einen Haus aus Brot und Zucker fanden. Das Dach war aus Zimt, die Fenster aus Zuckerwatte.

"Oh, wie schön!" rief Gretel. "Wir können davon essen!"

Sie begannen, am Haus zu knabbern. Plötzlich kam eine alte Frau aus dem Haus. Sie sagte: "Kinder, komm herein. Ich habe für euch etwas zu essen."

Hänsel und Gretel gingen herein. Die alte Frau war eine böse Hexe. Sie wollte die Kinder füttern und dann essen.

Sie sperrte Hänsel in einen Käfig und sagte zu Gretel: "Du musst kochen und backen, damit Hänsel dick wird. Dann werde ich ihn essen."

Jeden Tag fragte die Hexe: "Ist Hänsel schon dick genug?"

Aber Hänsel hielt immer ein Knochen aus dem Käfig heraus, so dass die Hexe dachte, er sei noch zu dünn.

Nach einiger Zeit wurde die Hexe ungeduldig. Sie sagte zu Gretel: "Heute werde ich Hänsel essen. Mach das Feuer heiß."

Gretel musste tun, was die Hexe sagte. Als das Feuer heiß war, sagte die Hexe: "Komm, ich will sehen, ob das Feuer heiß genug ist."

Gretel sagte: "Ich kann es nicht sehen. Komm her und schau selbst."

Die Hexe stellte sich vor das Feuer. Da schob Gretel sie ins Feuer und schloss die Tür.

Die Hexe brannte zu Asche.

Gretel öffnete den Käfig und befreite Hänsel. Zusammen suchten sie im Haus nach Schätzen. Sie fanden Gold und Silber und Edelsteine.

Sie trugen die Schätze und gingen weiter durch den Wald. Plötzlich traten sie auf einen Weg, der sie nach Hause führte.

Die Eltern waren sehr glücklich, als sie die Kinder wieder sahen. Der Holzhacker sagte: "Ich werde nie wieder zulassen, dass ihr weggeht."

Die Familie lebte nun glücklich und reich, denn die Schätze reichten für immer.

Und damit war das Märchen zu Ende.
}

\tr\t\translation{
汉塞尔与格莱特

从前有一个贫穷的樵夫，他有一个妻子和两个孩子，汉塞尔和格莱特。孩子们非常贫穷，没有足够的食物吃。

一天晚上，妻子对樵夫说：“我们没有足够的食物。孩子们必须离开。明天早上我们带他们去森林，把他们留在那里。”

樵夫说：“不，我不能。孩子们是我自己的。”

但是妻子生气了，说：“如果你不愿意，我们都得死。”

樵夫别无选择，只能同意。

汉塞尔和格莱特听到了谈话。汉塞尔对格莱特说：“别担心，我有一个计划。”

晚上，当所有人都睡着了，汉塞尔起床收集了许多白色的石头。他把它们放在他的口袋里。

第二天早上，他们去了森林。汉塞尔在路上不断地放下石头。

当他们深入森林时，樵夫生了一堆火，说：“在这里等着，我们继续去砍柴。我们很快就回来。”

但他们再也没有回来。汉塞尔和格莱特一直等到晚上，但天黑了。

格莱特哭了，但汉塞尔说：“别害怕，跟着我。”

他跟着石头回到了家。当父母再次看到孩子们时，他们非常惊讶。

但困境越来越严重。几周后，妻子再次说：“我们必须把孩子们送走。这次我们会把他们留在森林深处。”

樵夫再次说：“不，我不能。”

但是妻子生气了，喊道：“如果你不愿意，我们都得死。”

樵夫又不得不同意。

汉塞尔和格莱特又听到了谈话。汉塞尔对格莱特说：“我会再制定一个计划。”

但这次妻子锁上了食物，所以汉塞尔无法收集石头。他只能用面包来凑合。

晚上，当所有人都睡着了，汉塞尔起床，把他的面包弄碎。他把面包屑放在他的口袋里。

第二天早上，他们再次去了森林。汉塞尔在路上不断地放下面包屑。

当他们深入森林时，樵夫又生了一堆火，说：“在这里等着，我们很快就回来。”

但他们再也没有回来。汉塞尔和格莱特一直等到晚上，但天黑了。

汉塞尔说：“别害怕，跟着面包屑走。”

但当他们寻找路时，面包屑已经消失了。鸟儿们已经把它们吃掉了。

汉塞尔和格莱特在森林里走着，直到他们发现了一座用面包和糖做的房子。屋顶是肉桂做的，窗户是棉花糖做的。

“哦，多漂亮啊！”格莱特喊道。“我们可以吃它！”

他们开始啃房子。突然，一个老妇人从房子里出来。她说：“孩子们，进来吧。我有东西给你们吃。”

汉塞尔和格莱特走了进去。老妇人是一个邪恶的女巫。她想把孩子们喂胖然后吃掉。

她把汉塞尔锁在一个笼子里，对格莱特说：“你必须做饭和烤面包，让汉塞尔变胖。然后我会吃掉他。”

每天女巫都会问：“汉塞尔已经够胖了吗？”

但汉塞尔总是从笼子里拿出一根骨头，这样女巫就以为他还太瘦了。

过了一段时间，女巫变得不耐烦了。她对格莱特说：“今天我要吃汉塞尔。把火弄热。”

格莱特不得不按照女巫说的去做。当火变热时，女巫说：“过来，我想看看火是否足够热。”

格莱特说：“我看不见。过来自己看看。”

女巫站在火前。这时格莱特把她推到火里，关上了门。

女巫被烧成了灰烬。

格莱特打开笼子，释放了汉塞尔。他们一起在房子里寻找宝藏。他们找到了黄金、白银和宝石。

他们带着宝藏继续穿过森林。突然，他们走上了一条通往家的路。

当父母再次看到孩子们时，他们非常高兴。樵夫说：“我再也不会让你们离开了。”

这个家庭现在幸福而富有地生活着，因为宝藏永远用不完。

故事就这样结束了。
}

% 第八篇：不莱梅的城市乐手
\chapter{不莱梅的城市乐手}
\section{故事内容}

\original{
Die Bremer Stadtmusikanten

Es war einmal ein alter Hund, der war so alt, dass er nicht mehr jagten konnte. Sein Herr sagte zu ihm: "Du bist zu alt. Ich werde dich wegschicken. Geh weg!"

Der Hund war sehr traurig. Er dachte: "Ich muss einen neuen Beruf finden. Ich werde nach Bremen gehen und Stadtmusikant werden."

Er machte sich auf den Weg nach Bremen. Auf dem Weg traf er einen alten Hund. Der Hund sagte: "Warum bist du so traurig?"

Der erste Hund erzählte seine Geschichte. Der zweite Hund sagte: "Ich bin auch alt. Mein Herr will mich wegschicken. Ich werde mit dir gehen und Stadtmusikant werden."

Sie gingen weiter zusammen. Bald trafen sie einen alten Kater. Der Kater sagte: "Warum seid ihr so traurig?"

Die Hunde erzählten ihre Geschichte. Der Kater sagte: "Ich bin auch alt. Ich kann nicht mehr maus fangen. Mein Herr will mich wegschicken. Ich werde mit euch gehen und Stadtmusikant werden."

Sie gingen weiter zusammen. Bald trafen sie eine alte Henne. Die Henne sagte: "Warum seid ihr so traurig?"

Die anderen Tiere erzählten ihre Geschichte. Die Henne sagte: "Ich bin auch alt. Ich kann nicht mehr Eier legen. Mein Herr will mich schlachten. Ich werde mit euch gehen und Stadtmusikant werden."

Sie gingen weiter zusammen. Am Abend kamen sie zu einem Haus. Das Haus gehörte einem Räuber.

Sie sahen, dass das Haus beleuchtet war und dass es Geräusche gab.

Der Hund sagte: "Ich habe einen Plan. Wir wollen die Räuber vertreiben."

Der Hund stand auf die Hinterbeine, der Bube auf den Hund, der Kater auf den Bube und die Henne auf den Kater.

Dann begannen sie zu singen: Der Hund bellte, der Bube heulte, der Kater miaute und die Henne krähte.

Es war ein schreckliches Geräusch. Die Räuber dachten, es wäre ein Ungeheuer, und liefen weg.

Die Tiere gingen ins Haus und aßen das Essen, das die Räuber vorbereitet hatten.

Später schliefen sie ein: Der Hund auf dem Ofen, der Bube hinter der Tür, der Kater auf dem Herd und die Henne auf den Eierkisten.

In der Nacht kam ein Räuber zurück. Er wollte prüfen, ob das Haus sicher war.

Er hielt eine Kerze an und sah den Hund auf dem Ofen. Der Hund bellte und biss ihn in die Hand.

Der Räuber rannte zur Tür. Der Bube sprang hinter die Tür und biss ihn in die Beine.

Der Räuber rannte zum Herd. Der Kater sprang auf den Herd und kratzte sein Gesicht.

Der Räuber rannte zum Fenster. Die Henne krahte und flatterte über seinen Kopf.

Der Räuber war so erschrocken, dass er weglief und sagte: "Im Haus wohnt ein Ungeheuer, das mit den Krallen kratzt, mit den Zähnen beißt, mit dem Mund heult und mit der Stimme kraht!"

Die Räuber kamen nie wieder zurück. Die Tiere blieben im Haus und lebten glücklich zusammen.

Und so wurden sie die berühmten Bremer Stadtmusikanten.
}

\tr\t\translation{
不莱梅的城市乐手

从前有一只老狗，它已经很老了，不能再打猎了。它的主人对它说：“你太老了。我要把你送走。走吧！”

狗非常伤心。它想：“我必须找到一个新的职业。我要去不莱梅，当城市音乐家。”

它出发去不莱梅。在路上，它遇到了一只老狗。这只狗说：“你为什么这么伤心？”

第一只狗讲述了它的故事。第二只狗说：“我也老了。我的主人想把我送走。我要和你一起去，当城市音乐家。”

它们一起继续走。不久，它们遇到了一只老猫。猫说：“你们为什么这么伤心？”

狗们讲述了它们的故事。猫说：“我也老了。我不能再抓老鼠了。我的主人想把我送走。我要和你们一起去，当城市音乐家。”

它们一起继续走。不久，它们遇到了一只老母鸡。母鸡说：“你们为什么这么伤心？”

其他动物讲述了它们的故事。母鸡说：“我也老了。我不能再下蛋了。我的主人想杀我。我要和你们一起去，当城市音乐家。”

它们一起继续走。晚上，它们来到了一所房子前。这所房子属于一个强盗。

它们看到房子里亮着灯，还有声音。

狗说：“我有一个计划。我们要把强盗赶走。”

狗用后腿站起来，驴站在狗身上，猫站在驴身上，母鸡站在猫身上。

然后它们开始唱歌：狗汪汪叫，驴嘶叫，猫喵喵叫，母鸡咯咯叫。

这是一种可怕的声音。强盗们以为是怪物，就跑开了。

动物们走进房子，吃了强盗们准备的食物。

后来它们睡着了：狗在炉子上，驴在门后，猫在炉灶上，母鸡在蛋箱上。

晚上，一个强盗回来了。他想检查房子是否安全。

他点燃一支蜡烛，看到狗在炉子上。狗汪汪叫，咬了他的手。

强盗跑到门口。驴从门后跳出来，咬了他的腿。

强盗跑到炉灶前。猫跳到炉灶上，抓了他的脸。

强盗跑到窗户前。母鸡咯咯叫，从他头顶飞过。

强盗非常害怕，跑了出去，说：“房子里住着一个怪物，它用爪子抓，用牙齿咬，用嘴巴叫，用声音咯咯叫！”

强盗们再也没有回来。动物们留在房子里，幸福地生活在一起。

就这样，它们成了著名的不莱梅城市乐手。
}

% 第九篇：侏儒妖
\chapter{侏儒妖}
\section{故事内容}

\original{
Rumpelstilzchen

Es war einmal ein Müller, der hatte eine schöne Tochter. Er war sehr arm, aber er gab sich vor, reich zu sein.

Eines Tages traf er den König und sagte: "Meine Tochter kann Stroh zu Gold spinnen."

Der König war sehr erstaunt und sagte: "Bring deine Tochter morgen zu mir. Ich werde ihr ein Zimmer voll Stroh geben, und wenn sie es in einer Nacht zu Gold spinnt, soll sie meine Königin werden."

Die Müllerstochter weinte sehr, als sie das hörte, denn sie konnte Stroh nicht zu Gold spinnen.

Aber als sie allein im Zimmer war, kam ein kleiner Mann und fragte: "Warum weinst du, Mädel?"

"Ich muss Stroh zu Gold spinnen," sagte sie, "sonst sterbe ich."

"Ich werde dir helfen," sagte der Mann, "wenn du mir etwas gibst."

"Was willst du?" fragte die Mädchen.

"Dein kleines Ring," sagte der Mann.

Die Mädchen gab ihm den Ring, und der Mann spann das Stroh in einer Nacht zu Gold.

Der König war sehr erstaunt, als er das Gold sah. Aber er war gierig und wollte mehr. Er gab der Mädchen ein größeres Zimmer voll Stroh und sagte: "Wenn du dies in einer Nacht zu Gold spinnst, sollst du meine Königin werden."

Die Mädchen weinte wieder, und wieder kam der kleine Mann. "Was willst du diesmal?" fragte er.

"Meine Kette," sagte die Mädchen.

Die Mädchen gab ihm die Kette, und der Mann spann das Stroh wieder zu Gold.

Der König war noch gieriger und sagte: "Heute Nacht sollst du in einem größeren Zimmer spinnen, das bis zum Rand mit Stroh gefüllt ist. Wenn du dies zu Gold spinnst, wirst du meine Königin, sonst wirst du hingerichtet."

Die Mädchen weinte sehr, und wieder kam der kleine Mann. "Was willst du diesmal?" fragte er.

"Ich habe nichts mehr zu geben," sagte die Mädchen.

"Dann sollst du mir dein erstes Kind geben, wenn du Königin bist," sagte der Mann.

Die Mädchen versprach es ihm, denn sie dachte, er werde es nicht einfordern, und der Mann spann das Stroh zu Gold.

Der König heiratete die Mädchen, und sie wurde Königin. Nach einiger Zeit hatte sie ein Kind.

Da kam der kleine Mann und verlangte das Kind. Die Königin weinte sehr und bat ihn, es zu lassen.

"Ich will dir ein Jahr Zeit geben," sagte der Mann, "um meinen Namen zu erraten. Wenn du ihn in dieser Zeit errätst, sollst du das Kind behalten."

Die Königin schickte Boten aus, um den Namen des Mannes herauszufinden. Sie fragten alle Menschen, die sie trafen, nach ihrem Namen.

Am letzten Tag des Jahres kam der kleine Mann wieder. "Hast du meinen Namen erraten?" fragte er.

"Ist dein Name Hans?" fragte die Königin.

"Nein," sagte der Mann.

"Ist dein Name Fritz?" fragte die Königin.

"Nein," sagte der Mann.

"Ist dein Name Rumpelstilzchen?" fragte die Königin.

Da wurde der kleine Mann sehr wütend und schrie: "Du hast meinen Namen erraten!" Und dann stieß er mit dem Füß auf den Boden, dass er bis zum Leib hinein sank. Und das war das Ende von Rumpelstilzchen.
}

\tr\t\translation{
侏儒妖

从前有一个磨坊主，他有一个美丽的女儿。他很穷，但他假装自己很富有。

有一天，他遇到了国王，说：“我的女儿可以把稻草纺成金子。”

国王非常惊讶，说：“明天把你的女儿带来见我。我会给她一个装满稻草的房间，如果她能在一夜之间把它纺成金子，她将成为我的王后。”

磨坊主的女儿听到这话后哭得很厉害，因为她不能把稻草纺成金子。

但当她一个人在房间里时，来了一个小矮人，问：“你为什么哭，小姑娘？”

“我必须把稻草纺成金子，”她说，“否则我就会死。”

“我会帮你，”小矮人说，“如果你给我一些东西。”

“你想要什么？”女孩问。

“你的小戒指，”小矮人说。

女孩给了他戒指，小矮人在一夜之间把稻草纺成了金子。

国王看到金子时非常惊讶。但他很贪婪，想要更多。他给了女孩一个更大的装满稻草的房间，说：“如果你能在一夜之间把它纺成金子，你将成为我的王后。”

女孩又哭了，小矮人又出现了。“这次你想要什么？”他问。

“我的项链，”女孩说。

女孩给了他项链，小矮人又把稻草纺成了金子。

国王更加贪婪，说：“今晚你要在一个更大的房间里纺，这个房间装满了稻草，直到边缘。如果你把它纺成金子，你将成为我的王后，否则你将被处决。”

女孩哭得很厉害，小矮人又出现了。“这次你想要什么？”他问。

“我没有什么可给的了，”女孩说。

“那么当你成为王后时，你要把你的第一个孩子给我，”小矮人说。

女孩答应了他，因为她认为他不会要求的，小矮人把稻草纺成了金子。

国王娶了女孩，她成为了王后。过了一段时间，她有了一个孩子。

这时小矮人来了，要求得到孩子。王后哭得很厉害，恳求他不要拿走。

“我给你一年的时间，”小矮人说，“来猜我的名字。如果你在这段时间内猜对了，你可以留下孩子。”

王后派出使者去找出小矮人的名字。他们问所有遇到的人，他们的名字是什么。

在一年的最后一天，小矮人又来了。“你猜出我的名字了吗？”他问。

“你的名字是汉斯吗？”王后问。

“不，”小矮人说。

“你的名字是弗里茨吗？”王后问。

“不，”小矮人说。

“你的名字是侏儒妖吗？”王后问。

小矮人非常生气，喊道：“你猜对了我的名字！”然后他用脚踩在地上，一直陷到腰部。侏儒妖就这样结束了。
}

% 第十篇：勇敢的小裁缝
\chapter{勇敢的小裁缝}
\section{故事内容}

\original{
Der tapfere Schneiderlein

Es war einmal ein Schneiderlein, der war klein aber tapfer. Eines Morgens früh machte er sich auf den Weg, um sein Glück zu suchen.

Vor dem Haus hatte er einen Weizenkornkuchen gebacken. Er steckte ihn in seine Tasche und machte sich auf den Weg.

Auf dem Weg traf er eine Riesin. Die Riesin fragte: "Was hast du in deiner Tasche?"

Der Schneiderlein sagte: "Weizenkornkuchen."

Die Riesin sagte: "Ich will ihn haben."

Der Schneiderlein sagte: "Komm mit mir, ich gebe dir etwas."

Er führte die Riesin zu einem Baum und sagte: "Kletter auf den Baum, da ist mehr Kuchen."

Die Riesin kletterte auf den Baum, aber der Schneiderlein schnitt die Ranken ab, so dass die Riesin stürzte und starb.

Dann ging der Schneiderlein weiter und kam zu einem König. Der König hatte eine große Aufgabe für ihn: Er musste einen wilden Drachen töten.

Der Schneiderlein sagte: "Ich will es tun."

Er ging zum Drachen und sagte: "Komm mit mir, ich habe etwas für dich."

Er führte den Drachen zu einem See und sagte: "Trink aus dem See, da ist Wein."

Der Drachen trank so viel, dass er schlief. Dann tötete der Schneiderlein den Drachen.

Der König war sehr erstaunt und machte den Schneiderlein zu seinem Helden.

Aber der König hatte Angst vor dem kleinen Schneiderlein und wollte ihn loswerden.

Er sagte: "Du musst in einem Turm schlafen, der ist verhext."

Der Schneiderlein sagte: "Ich will es tun."

Im Turm gab es viele Geister, aber der Schneiderlein war so tapfer, dass er sie alle vertrieb.

Am nächsten Morgen kam der König und war sehr erstaunt, dass der Schneiderlein am Leben war.

Er sagte: "Du bist ein tapferer Mann. Du sollst meine Tochter heiraten und nach meinem Tod das Königreich erben."

Der Schneiderlein heiratete die Königstochter und lebte glücklich bis ans Ende seiner Tage.
}

\translation{
勇敢的小裁缝

从前有一个小裁缝，他个子很小，但很勇敢。一天清晨，他出发去寻找自己的幸福。

出门前，他烤了一个小麦面包。他把面包放进袋子里，就出发了。

在路上，他遇到了一个巨人。巨人问：“你的袋子里有什么？”

小裁缝说：“小麦面包。”

巨人说：“我想要它。”

小裁缝说：“跟我来，我给你一些。”

他把巨人带到一棵树上，说：“爬上树，上面有更多的面包。”

巨人爬上了树，但小裁缝砍断了树枝，巨人掉下来摔死了。

然后小裁缝继续走，来到了一个国王的宫殿。国王给他布置了一个大任务：他必须杀死一条凶猛的龙。

小裁缝说：“我愿意去做。”

他走到龙的面前，说：“跟我来，我有东西给你。”

他把龙带到一个湖边，说：“从湖里喝水，那里有酒。”

龙喝了很多，然后睡着了。然后小裁缝杀死了龙。

国王非常惊讶，把小裁缝当作英雄。

但国王害怕小裁缝，想摆脱他。

他说：“你必须在一个被诅咒的塔里睡觉。”

小裁缝说：“我愿意去做。”

塔里有很多幽灵，但小裁缝非常勇敢，把它们都赶走了。

第二天早上，国王来了，非常惊讶小裁缝还活着。

他说：“你是一个勇敢的人。你应该娶我的女儿，在我死后继承王国。”

小裁缝娶了公主，幸福地生活到生命的尽头。
}

% 第十一篇：大拇指汤姆
\chapter{大拇指汤姆}
\section{故事内容}

\original{
Tom Thumb

Es war einmal ein armer Fischer, der hatte keine Kinder. Eines Tages bat er die Göttin: "Gebt mir ein Kind, auch wenn es nur so groß wie mein Daumen ist."

Die Göttin hörte ihn und bald bekam seine Frau ein kleines Kind, das wirklich nur so groß wie ein Daumen war. Sie nannten es Tom Thumb.

Tom Thumb war sehr klug und tapfer, obwohl er so klein war. Eines Tages sagte der Vater: "Ich muss in den Wald gehen, um Holz zu holen."

Tom Thumb sagte: "Ich will mit dir gehen."

"Aber du bist zu klein," sagte der Vater. "Du wirst verloren gehen."

"Keine Sorge," sagte Tom Thumb. "Ich werde in deiner Tasche sitzen."

Der Vater nahm Tom Thumb mit und ging in den Wald. Tom Thumb saß in der Tasche und sah sich um.

Plötzlich rief Tom Thumb: "Halt! Da ist ein großer Fuchs!"

Der Vater erschrak und lief weg. Aber der Fuchs hatte Tom Thumb gesehen und wollte ihn fressen.

Tom Thumb sprang aus der Tasche und versteckte sich unter einem Blatt.

Der Fuchs suchte nach ihm, aber er konnte ihn nicht finden.

Später kam Tom Thumb zu einem König. Der König war sehr erstaunt über das kleine Kind.

Er sagte: "Ich will dich haben. Du sollst mein Kind sein."

Tom Thumb sagte: "Ich will, aber ich muss zuerst meinen Vater besuchen."

Der König gab ihm Geld und einen Wagen, damit er zu seinem Vater gehen konnte.

Tom Thumb fuhr mit dem Wagen zu seinem Vater und sagte: "Ich bin reich geworden. Komm mit mir zum König."

Der Vater ging mit ihm zum König und der König machte ihn zu seinem Hofmann.

Tom Thumb lebte glücklich bei dem König und seiner Familie bis ans Ende seiner Tage.
}

\translation{
大拇指汤姆

从前有一个贫穷的渔夫，他没有孩子。一天，他向女神祈祷：“请给我一个孩子，哪怕他只有我的大拇指那么大。”

女神听到了他的祈祷，不久他的妻子生了一个小男孩，真的只有大拇指那么大。他们给他取名叫汤姆。

尽管汤姆很小，但他非常聪明和勇敢。有一天，父亲说：“我必须去森林里砍柴。”

汤姆说：“我要和你一起去。”

“但你太小了，”父亲说。“你会迷路的。”

“别担心，”汤姆说。“我会坐在你的口袋里。”

父亲带着汤姆去了森林。汤姆坐在口袋里，四处张望。

突然，汤姆喊道：“停下！那里有一只大狐狸！”

父亲吓了一跳，跑开了。但狐狸看到了汤姆，想吃掉他。

汤姆从口袋里跳出来，躲在一片叶子下面。

狐狸找他，但找不到。

后来，汤姆来到了一个国王的宫殿。国王对这个小不点非常惊讶。

他说：“我想要你。你将成为我的孩子。”

汤姆说：“我愿意，但我必须先去看望我的父亲。”

国王给了他钱和一辆马车，让他去看望父亲。

汤姆坐着马车去了父亲那里，说：“我变得富有了。跟我去见国王吧。”

父亲跟着他去见国王，国王让他做了宫廷侍从。

汤姆在国王和他的家人身边幸福地生活到生命的尽头。
}

% 第十二篇：狐狸和猫
\chapter{狐狸和猫}
\section{故事内容}

\original{
Der Fuchs und die Katze

Es war einmal ein Fuchs und eine Katze, die unterwegs waren. Der Fuchs sagte zur Katze: "Ich habe hundert Tricks, um aus Gefahr zu kommen. Wie viele hast du?"

Die Katze sagte: "Nur einen, aber es ist ein guter."

Der Fuchs lachte und sagte: "Hundert Tricks sind besser als einer."

Plötzlich sah der Fuchs einen Jäger mit Hunden. Er sagte zur Katze: "Jetzt zeige ich dir meine Tricks."

Er suchte nach einem Versteck, aber er konnte keins finden. Er kletterte auf einen Baum, aber die Hunde konnten ihn dort finden.

Der Fuchs sprang von dem Baum und rannte weiter, aber die Hunde verfolgten ihn.

Plötzlich fiel der Fuchs in ein Loch. Die Hunde kamen und bissen ihn.

Die Katze sah das und sagte zu sich: "Mein Trick ist besser. Ich klettere auf einen hohen Baum und bleibe dort, bis die Gefahr vorbei ist."

Und so taten sie. Die Katze kletterte auf einen hohen Baum und wartete, bis die Hunde und der Jäger weg waren.

Später kam die Katze zu dem Fuchs, der verletzt lag. Der Fuchs sagte: "Ich habe hundert Tricks, aber keiner hat mir geholfen. Dein einziger Trick war besser als alle meine."

Der Fuchs starb bald danach, aber die Katze lebte lange und glücklich.
}

\translation{
狐狸和猫

从前有一只狐狸和一只猫，它们一起旅行。狐狸对猫说：“我有一百种办法从危险中逃脱。你有多少种？”

猫说：“只有一种，但它很管用。”

狐狸笑了，说：“一百种办法比一种好。”

突然，狐狸看到一个带着狗的猎人。他对猫说：“现在我给你看看我的办法。”

他寻找藏身之处，但找不到。他爬上一棵树，但狗可以在那里找到他。

狐狸从树上跳下来，继续跑，但狗追着他。

突然，狐狸掉进了一个洞里。狗来了，咬了他。

猫看到了，自言自语地说：“我的办法更好。我爬上一棵高高的树，待在那里，直到危险过去。”

她就这样做了。猫爬上一棵高高的树，等待着，直到狗和猎人离开。

后来，猫来到受伤的狐狸身边。狐狸说：“我有一百种办法，但没有一种帮助我。你唯一的办法比我所有的都好。”

狐狸不久后就死了，但猫活得很长很幸福。
}

% 第十三篇：猫和老鼠做朋友
\chapter{猫和老鼠做朋友}
\section{故事内容}

\original{
Die Katze und die Maus in Gesellschaft

Es war einmal eine Katze, die eine Maus besuchte und sagte: "Du bist meine beste Freundin. Lass uns zusammen wohnen und unsere Güter gemeinsam nutzen."

Die Maus sagte: "Gut, ich will."

Sie kauften einen Topf Butter und stellten ihn in den Keller. Die Katze sagte: "Wir müssen ihn gut aufbewahren. Niemand soll davon wissen."

Einige Tage später sagte die Katze: "Ich muss meine Cousine besuchen, die gerade Kinder bekommen hat. Ich werde etwas Butter mitnehmen."

Die Maus sagte: "Gut, geh nur."

Aber die Katze ging nicht zu ihrer Cousine, sondern zum Keller und aß einen Teil des Butters. Sie kehrte erst am Abend zurück.

Die Maus fragte: "Wie heißen die Kinder?"

Die Katze sagte: "Einer heißt 'Der erste Biss'."

Einige Tage später sagte die Katze wieder: "Ich muss meine Cousine besuchen, die wieder Kinder bekommen hat."

Sie ging wieder zum Keller und aß einen größeren Teil des Butters. Am Abend kehrte sie zurück.

Die Maus fragte: "Wie heißen die Kinder diesmal?"

Die Katze sagte: "Einer heißt 'Der zweite Biss'."

Einige Tage später sagte die Katze noch einmal: "Ich muss meine Cousine besuchen."

Sie ging zum Keller und aß den ganzen Rest des Butters. Am Abend kehrte sie zurück, sehr dick und satt.

Die Maus fragte: "Wie heißen die Kinder diesmal?"

Die Katze sagte: "Einer heißt 'Der ganze Rest'."

Im Winter kam es, dass sie kein Essen mehr hatten. Die Maus sagte: "Lass uns den Buttertopf holen."

Sie gingen zum Keller und fanden den Topf leer. Die Maus sagte: "Ach du Schurke! Du hast den ganzen Butter gegessen!"

Die Katze sagte: "Wenn du noch mehr sagst, dann fresse ich dich auch."

Und so taten sie. Die Katze fraß die Maus.
}

\translation{
猫和老鼠做朋友

从前有一只猫，它去拜访一只老鼠，说：“你是我最好的朋友。让我们一起住，共同使用我们的财产。”

老鼠说：“好的，我愿意。”

它们买了一个黄油罐，把它放在地窖里。猫说：“我们必须好好保管它。没有人应该知道这件事。”

几天后，猫说：“我必须去看望我的表姐，她刚生了孩子。我会带一些黄油去。”

老鼠说：“好的，去吧。”

但猫没有去它的表姐那里，而是去了地窖，吃了一部分黄油。它直到晚上才回来。

老鼠问：“孩子们叫什么名字？”

猫说：“一个叫‘第一口’。”

几天后，猫又说：“我必须去看望我的表姐，她又生了孩子。”

它又去了地窖，吃了更大一部分黄油。晚上它回来了。

老鼠问：“这次孩子们叫什么名字？”

猫说：“一个叫‘第二口’。”

几天后，猫又说：“我必须去看望我的表姐。”

它去了地窖，吃了剩下的所有黄油。晚上它回来了，非常胖，吃饱了。

老鼠问：“这次孩子们叫什么名字？”

猫说：“一个叫‘全部吃完’。”

冬天来了，它们没有食物了。老鼠说：“让我们把黄油罐拿出来。”

它们去了地窖，发现罐子是空的。老鼠说：“你这个骗子！你把所有的黄油都吃了！”

猫说：“如果你再说，我也会吃掉你。”

它就这样做了。猫吃掉了老鼠。
}

% 第十四篇：渔夫和他的妻子
\chapter{渔夫和他的妻子}
\section{故事内容}

\original{
Der Fischer und seine Frau

Es war einmal ein armer Fischer, der lebte mit seiner Frau in einem kleinen Hütte an der See.

Eines Tages fing er einen großen Fisch. Der Fisch sagte: "Ich bin ein verwandelter König. Lass mich frei, und ich werde dir Gutes tun."

Der Fischer war ein gutes Herz und ließ den Fisch frei.

Als er zu seiner Frau zurückkam, erzählte er ihr von dem Fisch.

Die Frau sagte: "Du bist ein Dummkopf! Du solltest ihn bitten, uns ein besseres Haus zu geben."

Der Fischer ging zum See und rief: "Fisch, Fisch, komm her! Meine Frau will ein besseres Haus."

Der Fisch sagte: "Geh heim, dein Wunsch ist erfüllt."

Als der Fischer nach Hause kam, fand er ein schönes Haus. Seine Frau war sehr glücklich.

Aber bald wurde sie unzufrieden. Sie sagte: "Ich will ein Schloss sein Königin."

Der Fischer ging wieder zum See und rief: "Fisch, Fisch, komm her! Meine Frau will ein Schloss und Königin sein."

Der Fisch sagte: "Geh heim, dein Wunsch ist erfüllt."

Als der Fischer nach Hause kam, fand er ein großes Schloss. Seine Frau war jetzt Königin.

Aber bald wurde sie noch unzufriedener. Sie sagte: "Ich will Kaiserin sein."

Der Fischer ging wieder zum See. Das Wasser war jetzt schwarz und stürmisch.

Er rief: "Fisch, Fisch, komm her! Meine Frau will Kaiserin sein."

Der Fisch sagte: "Geh heim, dein Wunsch ist erfüllt."

Als der Fischer nach Hause kam, war seine Frau Kaiserin.

Aber bald wurde sie noch unzufriedener. Sie sagte: "Ich will Gott sein."

Der Fischer ging wieder zum See. Das Wasser war jetzt wild und stürmisch.

Er rief: "Fisch, Fisch, komm her! Meine Frau will Gott sein."

Der Fisch sagte: "Geh heim, dein Wunsch ist nicht erfüllt."

Als der Fischer nach Hause kam, stand wieder die alte Hütte. Seine Frau war wieder arm. Sie lebten dort bis ans Ende ihrer Tage.
}

\translation{
渔夫和他的妻子

从前有一个贫穷的渔夫，他和妻子住在海边的一个小茅屋里。

一天，他捕到了一条大鱼。鱼说：“我是一个被施了魔法的国王。放我自由，我会报答你的。”

渔夫心地善良，放了这条鱼。

当他回到妻子身边时，他把这件事告诉了她。

妻子说：“你是个傻瓜！你应该让他给我们一个更好的房子。”

渔夫走到海边，喊道：“鱼，鱼，过来！我妻子想要一个更好的房子。”

鱼说：“回家吧，你的愿望已经实现了。”

当渔夫回到家时，他发现了一座漂亮的房子。他的妻子非常高兴。

但很快她就不满足了。她说：“我想要一座城堡，成为王后。”

渔夫又走到海边，喊道：“鱼，鱼，过来！我妻子想要一座城堡，成为王后。”

鱼说：“回家吧，你的愿望已经实现了。”

当渔夫回到家时，他发现了一座大城堡。他的妻子现在是王后了。

但很快她就更加不满足了。她说：“我想成为女皇。”

渔夫又走到海边。海水现在是黑色的，暴风雨肆虐。

他喊道：“鱼，鱼，过来！我妻子想成为女皇。”

鱼说：“回家吧，你的愿望已经实现了。”

当渔夫回到家时，他的妻子已经是女皇了。

但很快她就更加不满足了。她说：“我想成为上帝。”

渔夫又走到海边。海水现在汹涌澎湃，暴风雨肆虐。

他喊道：“鱼，鱼，过来！我妻子想成为上帝。”

鱼说：“回家吧，你的愿望不会实现了。”

当渔夫回到家时，旧茅屋又出现了。他的妻子又变得贫穷了。他们在那里一直生活到生命的尽头。
}

% 第十五篇：聪明的爱尔莎
\chapter{聪明的爱尔莎}
\section{故事内容}

\original{
Kluge Else

Es war einmal ein Mädchen namens Else, das war sehr klug. Eines Tages sagte ihre Mutter: "Else, geh zum Markt und kauf Butter und Ei."

Else nahm das Geld und ging zum Markt. Sie kaufte Butter und Ei und legte sie in ihren Korb.

Auf dem Weg nach Hause kam sie zu einem Bach. Der Bach war sehr flach, aber Else war Angst, dass das Ei fallen könnte.

Sie sagte zu sich: "Ich werde den Korb auf meinen Kopf legen, dann fällt nichts aus."

Aber als sie den Korb auf den Kopf legte, fiel das Ei herab und zerbrach. Die Butter fiel auch herab und wurde dreckig.

Else ging weinend nach Hause. Ihre Mutter sagte: "Du bist nicht klug. Du solltest den Korb in der Hand halten."

Einige Tage später sagte die Mutter wieder: "Else, geh zum Markt und kauf Zucker."

Else nahm das Geld und ging zum Markt. Sie kaufte Zucker und legte ihn in ihren Korb.

Auf dem Weg nach Hause kam sie wieder zum Bach. Diesmal sagte sie zu sich: "Ich werde den Korb in der Hand halten, wie Mutter gesagt hat."

Aber als sie über den Bach ging, stieß sie mit dem Korb an einen Stein. Der Zucker fiel in den Bach und wurde nass und zerschmolz.

Else ging weinend nach Hause. Ihre Mutter sagte: "Du bist nicht klug. Du solltest den Korb vorsichtig tragen."

Einige Tage später sagte die Mutter noch einmal: "Else, geh zu deiner Tante und bring ihr einen Kuchen."

Else nahm den Kuchen und ging zu ihrer Tante. Auf dem Weg kam sie zu einem Friedhof. Es war dort sehr still.

Else sagte zu sich: "Ich werde mich auf ein Grab legen und ausruhen."

Aber als sie auf das Grab legte, schlief sie ein. Während sie schlief, kam ein Wolf. Der Wolf sah den Kuchen und aß ihn.

Als Else erwachte, war der Kuchen verschwunden. Sie ging weinend zu ihrer Tante und erzählte ihr was passiert war.

Die Tante sagte: "Du bist nicht klug. Du solltest den Kuchen behalten und nicht schlafen."

Else kam nach Hause und erzählte ihrer Mutter alles. Die Mutter sagte: "Du bist eine dumme Else. Aber ich liebe dich trotzdem."

Und so lebten sie glücklich zusammen.
}

\translation{
聪明的爱尔莎

从前有一个名叫爱尔莎的女孩，她非常聪明。一天，她的母亲说：“爱尔莎，去市场买黄油和鸡蛋。”

爱尔莎拿着钱去了市场。她买了黄油和鸡蛋，把它们放在篮子里。

在回家的路上，她来到了一条小溪边。小溪很浅，但爱尔莎害怕鸡蛋会掉下来。

她自言自语地说：“我会把篮子放在头上，这样就不会掉东西了。”

但当她把篮子放在头上时，鸡蛋掉了下来，摔碎了。黄油也掉了下来，变得很脏。

爱尔莎哭着回到家。她的母亲说：“你不聪明。你应该用手拿着篮子。”

几天后，母亲又说：“爱尔莎，去市场买糖。”

爱尔莎拿着钱去了市场。她买了糖，把它放在篮子里。

在回家的路上，她又来到了那条小溪边。这次她自言自语地说：“我会像妈妈说的那样用手拿着篮子。”

但当她过小溪时，篮子撞到了一块石头。糖掉进了小溪里，变得潮湿并融化了。

爱尔莎哭着回到家。她的母亲说：“你不聪明。你应该小心地提篮子。”

几天后，母亲又说：“爱尔莎，去你阿姨家，给她带一个蛋糕。”

爱尔莎拿着蛋糕去了阿姨家。在路上，她来到了一个墓地。那里非常安静。

爱尔莎自言自语地说：“我会躺在一块墓碑上休息。”

但当她躺在墓碑上时，她睡着了。她睡着的时候，来了一只狼。狼看到蛋糕，就把它吃了。

当爱尔莎醒来时，蛋糕不见了。她哭着去了阿姨家，告诉她发生了什么事。

阿姨说：“你不聪明。你应该保管好蛋糕，不要睡觉。”

爱尔莎回到家，把一切都告诉了她的母亲。母亲说：“你是个笨爱尔莎。但我还是爱你。”

就这样，她们幸福地生活在一起。
}

% 第十六篇：画眉嘴国王
\chapter{画眉嘴国王}
\section{故事内容}

\original{
König Drosselbart

Es war einmal ein König, der hatte eine sehr schöne Tochter. Aber sie war sehr stolz und verachtete alle Bewerber.

Eines Tages rief der König alle Prinzen und Fürsten zusammen, damit seine Tochter einen Gemahl wählen konnte.

Aber die Prinzessin verachtete alle. Sie sagte zu einem Prinzen, der einen großen Mund hatte: "Du siehst aus wie ein Drosselbart!"

Der König war sehr wütend. Er sagte: "Ich werde dich an den ersten Mann geben, der vor unserer Tür vorbeikommt."

Am nächsten Tag kam ein armer Bettelmann vorbei. Der König sagte: "Du sollst meine Tochter heiraten."

Die Prinzessin weinte sehr, aber sie musste dem Willen ihres Vaters folgen.

Der Bettelmann nahm sie mit in sein armes Haus. Er sagte: "Jetzt musst du arbeiten, um zu überleben."

Er gab ihr ein Spinnrad und sagte: "Spinn Garn, damit wir Geld haben."

Aber die Prinzessin konnte nicht spinnen. Der Bettelmann gab ihr dann ein Weberschiffchen und sagte: "Webe Stoff."

Aber die Prinzessin konnte auch nicht weben. Der Bettelmann gab ihr dann einen Besen und sagte: "Kehr den Hof."

Aber die Prinzessin konnte auch nicht kehren.

Schließlich sagte der Bettelmann: "Ich muss dich zum Markt schicken, um zu verkaufen."

Er machte ein Schild mit den Worten "Ich verkaufe mich" und hängte es um ihren Hals.

An dem Markt kaufte sie ein reicher Mann. Aber als sie zu ihm kam, entdeckte sie, dass er der Prinz war, den sie "Drosselbart" genannt hatte.

Der Prinz sagte: "Ich habe dich getestet. Jetzt weiß ich, dass du nicht mehr stolz bist. Willst du mich heiraten?"

Die Prinzessin war sehr froh und sagte: "Ja, ich will."

Der Prinz führte sie in sein Schloss und heiratete sie. Die Prinzessin war nun eine gute Königin und lebte glücklich mit ihrem Mann.
}

\translation{
画眉嘴国王

从前有一个国王，他有一个非常美丽的女儿。但她非常骄傲，看不起所有的求婚者。

一天，国王召集了所有的王子和贵族，让他的女儿选择一个丈夫。

但公主看不起所有人。她对一个有大嘴巴的王子说：“你看起来像个画眉嘴！”

国王非常生气。他说：“我会把你嫁给第一个经过我们家门前的人。”

第二天，一个贫穷的乞丐经过。国王说：“你将娶我的女儿。”

公主哭了，但她必须听从父亲的意愿。

乞丐带着她去了他的贫穷的家。他说：“现在你必须工作才能生存。”

他给了她一个纺车，说：“纺线，这样我们就有钱了。”

但公主不会纺线。乞丐又给了她一个织布机，说：“织布。”

但公主也不会织布。乞丐又给了她一把扫帚，说：“打扫院子。”

但公主也不会打扫。

最后，乞丐说：“我必须把你送到市场去卖。”

他做了一个写着“我卖自己”的牌子，挂在她的脖子上。

在市场上，一个富人买了她。但当她来到他身边时，她发现他就是她称为“画眉嘴”的王子。

王子说：“我考验了你。现在我知道你不再骄傲了。你愿意嫁给我吗？”

公主非常高兴，说：“是的，我愿意。”

王子带她进入他的城堡，并娶了她。公主现在是一个好王后，和她的丈夫幸福地生活在一起。
}

% 第十七篇：十二兄弟
\chapter{十二兄弟}
\section{故事内容}

\original{
Die zwölf Brüder

Es war einmal ein König und eine Königin, die hatten zwölf Söhne. Eines Tages sagte die Königin: "Ich werde bald ein Kind bekommen. Wenn es eine Tochter ist, müssen die zwölf Brüder sterben, damit sie das Königreich erben kann."

Der König war sehr wütend, aber er konnte nichts tun. Die Königin machte zwölf Kissen und tötete jedes Mal ein Kind, wenn es schrie.

Aber die Mutter der zwölf Brüder hörte davon. Sie schickte die zwölf Brüder in den Wald und sagte: "Versteckt euch dort, bis ich euch rufe."

Die zwölf Brüder versteckten sich im Wald. Eines Tages kam ihre Schwester zu ihnen. Sie hatte ein goldenes Locken und war sehr schön.

Die Brüder waren sehr erstaunt und fragten: "Wer bist du?"

Die Schwester sagte: "Ich bin eure Schwester. Ich bin hier, um euch zu retten."

Sie erzählte ihnen von der Königin und ihrem Plan.

Die Brüder waren sehr wütend und sagten: "Wir werden nie wieder in das Königreich zurückkehren."

Aber die Schwester sagte: "Ich werde euch helfen. Ich werde die Königin überzeugen, euch zu schonen."

Sie kehrte ins Königreich zurück und sprach mit der Königin. Die Königin war sehr gerührt und sagte: "Ich werde die Brüder schonen."

Die Schwester ging zurück in den Wald und rief die Brüder. Die Brüder kamen zurück ins Königreich und lebten glücklich mit ihrer Schwester und den Eltern.
}

\translation{
十二兄弟

从前有一个国王和王后，他们有十二个儿子。一天，王后说：“我很快就要生孩子了。如果是女孩，十二个兄弟必须死，这样她才能继承王国。”

国王非常生气，但他无能为力。王后做了十二个枕头，每次孩子哭的时候就杀死一个。

但是十二个兄弟的母亲听说了这件事。她把十二个兄弟送到森林里，说：“藏在那里，直到我叫你们。”

十二个兄弟躲在森林里。有一天，他们的妹妹来找他们。她有金色的卷发，非常漂亮。

兄弟们非常惊讶，问道：“你是谁？”

妹妹说：“我是你们的妹妹。我来救你们。”

她告诉他们王后和她的计划。

兄弟们非常生气，说：“我们永远不会回到王国。”

但妹妹说：“我会帮助你们。我会说服王后饶了你们。”

她回到王国，和王后说话。王后非常感动，说：“我会饶了兄弟们。”

妹妹回到森林，叫兄弟们。兄弟们回到王国，和他们的妹妹、父母幸福地生活在一起。
}

% 第十八篇：六个仆人
\chapter{六个仆人}
\section{故事内容}

\original{
Die sechs Diener

Es war einmal ein König, der hatte eine sehr schöne Tochter. Er sagte zu einem Prinzen: "Wenn du sechs Diener mit besonderen Fähigkeiten finden kannst, sollst du meine Tochter heiraten."

Der Prinz machte sich auf den Weg, um sechs Diener zu finden. Er traf einen Mann, der konnte so weit sehen, dass er die Welt übersehen konnte. Er nannte ihn "Der Weitsichtige".

Dann traf er einen Mann, der konnte so stark sein, dass er einen Berg umwerfen konnte. Er nannte ihn "Der Starke".

Dann traf er einen Mann, der konnte so schnell laufen, dass er den Wind einholen konnte. Er nannte ihn "Der Schnelle".

Dann traf er einen Mann, der konnte so viel essen, dass er einen Ochsen in einem Bissen fressen konnte. Er nannte ihn "Der Fressende".

Dann traf er einen Mann, der konnte so viel trinken, dass er einen See leer trinken konnte. Er nannte ihn "Der Trinkende".

Dann traf er einen Mann, der konnte so laut schreien, dass er die Wälder erschüttern konnte. Er nannte ihn "Der Schreier".

Mit diesen sechs Dienern kehrte der Prinz zum König zurück. Der König hatte eine Aufgabe für sie: Sie mussten einen Drachen töten, der die Tochter gefangen hielt.

Der Weitsichtige sah den Drachen in einem Berg. Der Starke warf den Berg um und der Drachen kam heraus.

Der Schnelle rannte dem Drachen nach und der Fressende aß ihn auf.

Der König war sehr erstaunt und gab den Prinzen seine Tochter. Der Prinz heiratete die Prinzessin und lebte mit ihr und den sechs Dienern glücklich bis ans Ende seiner Tage.
}

\translation{
六个仆人

从前有一个国王，他有一个非常美丽的女儿。他对一位王子说：“如果你能找到六个有特殊能力的仆人，你就可以娶我的女儿。”

王子出发去寻找六个仆人。他遇到了一个人，他能看得很远，能看到整个世界。他称他为“千里眼”。

然后他遇到了一个人，他非常强壮，能把一座山推翻。他称他为“大力士”。

然后他遇到了一个人，他跑得非常快，能追上风。他称他为“飞毛腿”。

然后他遇到了一个人，他能吃很多，一口就能吃掉一头牛。他称他为“大胃王”。

然后他遇到了一个人，他能喝很多，能喝干一个湖。他称他为“海量”。

然后他遇到了一个人，他能喊得很大声，能震动森林。他称他为“大嗓门”。

王子带着这六个仆人回到了国王那里。国王给他们布置了一个任务：他们必须杀死一条把女儿囚禁起来的龙。

千里眼在一座山上看到了龙。大力士把山推翻，龙出来了。

飞毛腿追着龙跑，大胃王把它吃掉了。

国王非常惊讶，把女儿嫁给了王子。王子娶了公主，和她以及六个仆人幸福地生活到生命的尽头。
}

% 第十九篇：铁汉斯
\chapter{铁汉斯}
\section{故事内容}

\original{
Iron Hans

Es war einmal ein König, der hatte einen großen Wald. In diesem Wald lebte ein wilder Mann, den alle Iron Hans nannten, weil er in einem eisernen Anzug lebte.

Eines Tages verlor der König seinen Jungen im Wald. Er schickte Jäger und Diener aus, um den Jungen zu finden, aber sie konnten ihn nicht finden.

Der Junge war bei Iron Hans angekommen. Iron Hans sagte: "Ich werde dich schonen, wenn du für mich arbeitest."

Der Junge arbeitete für Iron Hans und lernte viele Dinge von ihm. Eines Tages sagte Iron Hans: "Du hast lange genug für mich gearbeitet. Du kannst gehen, aber du musst ein Versprechen geben: Du sollst nie über mich sprechen."

Der Junge versprach es und ging ins Königreich zurück. Seine Eltern waren sehr glücklich, als sie ihn wieder sahen.

Eines Tages raste der Junge mit einem Pferd und traf eine schöne Prinzessin. Er verliebte sich in sie und wollte sie heiraten.

Aber der König der Prinzessin sagte: "Du sollst eine Aufgabe lösen, um meine Tochter zu heiraten. Du musst einen Drachen töten."

Der Junge erinnerte sich an Iron Hans und bat ihn um Hilfe. Iron Hans sagte: "Ich werde dir helfen, aber du musst dein Versprechen brechen."

Der Junge sagte: "Ich werde es tun."

Iron Hans half dem Jungen, den Drachen zu töten. Der König gab ihm seine Tochter, und der Junge heiratete sie.

Iron Hans sagte: "Ich bin jetzt frei. Ich war ein verwandelter König. Vielen Dank, dass du mich geholfen hast."

Der Junge und die Prinzessin lebten glücklich bis ans Ende ihrer Tage.
}

\translation{
铁汉斯

从前有一个国王，他有一片大森林。在这片森林里住着一个野人，大家都叫他铁汉斯，因为他穿着一件铁盔甲。

一天，国王的儿子在森林里迷路了。他派出猎人和仆人去找儿子，但他们找不到他。

王子来到了铁汉斯的身边。铁汉斯说：“如果你为我工作，我会饶了你。”

王子为铁汉斯工作，从他那里学到了很多东西。有一天，铁汉斯说：“你为我工作的时间够长了。你可以走了，但你必须保证：永远不要谈论我。”

王子答应了，回到了王国。他的父母看到他回来，非常高兴。

有一天，王子骑马飞驰，遇到了一位美丽的公主。他爱上了她，想娶她为妻。

但公主的父亲说：“你必须完成一项任务才能娶我的女儿。你必须杀死一条龙。”

王子想起了铁汉斯，向他求助。铁汉斯说：“我会帮助你，但你必须打破你的誓言。”

王子说：“我会这么做的。”

铁汉斯帮助王子杀死了龙。国王把女儿嫁给了他，王子娶了公主。

铁汉斯说：“我现在自由了。我是一个被施了魔法的国王。谢谢你帮助我。”

王子和公主幸福地生活在一起，直到生命的尽头。
}











% 第二十五篇：小精灵和鞋匠
\chapter{小精灵和鞋匠}
\section{故事内容}
\original{
Die Wichtelm盲nner

Es war einmal ein armer Schuster. Er hatte nur noch Leder f眉r ein Paar Schuhe.

Eines Abends schnitt er das Leder zurecht und legte es auf den Tisch. Am n盲chsten Morgen fand er ein sch枚nes Paar Schuhe.

Ein Mann kam und kaufte die Schuhe f眉r viel Geld. Mit dem Geld kaufte der Schuster mehr Leder.

Abends schnitt er das Leder zurecht. Am n盲chsten Morgen fand er zwei Paar Schuhe.

So ging es weiter. Bald war der Schuster reich.

Eines Abends wollten der Schuster und seine Frau wissen, wer die Schuhe macht. Sie blieben wach.

Um Mitternacht kamen zwei kleine Wichtel. Sie setzten sich an den Tisch und machten Schuhe.

Der Schuster und seine Frau waren sehr dankbar. Sie machten Kleider f眉r die Wichtel.

Am n盲chsten Abend legten sie die Kleider auf den Tisch. Die Wichtel kamen, zogen die Kleider an und tanzten herum. Dann gingen sie und kamen nie wieder.

Aber der Schuster blieb reich und gl眉cklich.
}
\translation{
小精灵和鞋匠

从前有一个贫穷的鞋匠。他只剩下做一双鞋的皮革。

一天晚上，他把皮革裁剪好，放在桌子上。第二天早上，他发现了一双漂亮的鞋子。

一个男人来，花了很多钱买了这双鞋。用这笔钱，鞋匠买了更多的皮革。

晚上，他裁剪好皮革。第二天早上，他发现了两双鞋子。

这样持续下去。很快，鞋匠就富有了。

有一天晚上，鞋匠和他的妻子想知道是谁做的鞋子。他们熬夜了。

午夜时分，两个小矮人来了。他们坐在桌子旁，做鞋子。

鞋匠和他的妻子非常感激。他们为小矮人做了衣服。

第二天晚上，他们把衣服放在桌子上。小矮人来了，穿上衣服，四处跳舞。然后他们走了，再也没有回来。

但是鞋匠仍然富有和幸福。
}

% 第二十六篇：老狗苏尔坦
\chapter{老狗苏尔坦}
\section{故事内容}
\original{
Der alte Sultan

Es war einmal ein Bauer, der hatte einen alten Hund, der hie脽 Sultan. Sultan war sehr alt und konnte nicht mehr jagen.

Eines Tages sagte der Bauer zu seiner Frau: "Ich werde Sultan töten. Er ist zu alt."

Die Frau war sehr traurig: "Sultan hat uns viele Jahre gedient. Lass ihn leben."

Aber der Bauer wollte nicht hören. Sultan hörte das Gespräch. Er ging zu seinem Freund, dem Wolf.

"Ich muss sterben", sagte Sultan. "Der Bauer will mich töten."

"Ich werde dir helfen", sagte der Wolf. "Morgen früh gehe ich zum Bauernhof. Ich werde ein Schaf stehlen. Du musst kommen und mich jagen."

Am nächsten Morgen ging der Wolf zum Bauernhof. Er stahl ein Schaf. Sultan kam und jagte ihn.

Der Bauer war sehr glücklich: "Sultan ist noch stark. Ich werde ihn nicht töten."

Sultan lebte noch viele Jahre bei dem Bauern.
}
\translation{
老狗苏尔坦

从前有一个农民，他有一只名叫苏尔坦的老狗。苏尔坦非常老，不能再打猎了。

有一天，农民对他的妻子说："我要杀了苏尔坦。他太老了。"

妻子非常悲伤："苏尔坦为我们服务了很多年。让他活着吧。"

但农民不想听。苏尔坦听到了谈话。他去找他的朋友，狼。

"我必须死了，"苏尔坦说。"农民想杀了我。"

"我会帮助你的，"狼说。"明天早上我去农场。我会偷一只羊。你必须来追我。"

第二天早上，狼去了农场。他偷了一只羊。苏尔坦来了，追赶他。

农民非常高兴："苏尔坦还很强壮。我不会杀他的。"

苏尔坦在农民那里又活了很多年。
}

% 第二十七篇：弗雷德里克和凯瑟琳
\chapter{弗雷德里克和凯瑟琳}
\section{故事内容}
\original{
Friedrich und Katharina

Es war einmal ein Mann, der hieß Friedrich, und eine Frau, die hieß Katharina. Sie lebten in einem kleinen Haus.

Eines Tages sagte Friedrich: "Ich will in den Wald gehen, um Holz zu hacken."

"Geh, aber bring mir etwas zurück", sagte Katharina.

Friedrich ging in den Wald. Da fand er einen großen Schatz. Er nahm den Schatz und ging nach Hause.

Katharina war sehr glücklich. Aber sie war auch sehr misstrauisch. "Wir müssen den Schatz verstecken", sagte sie.

Sie versteckten den Schatz in einem Loch im Garten.

Aber ein Nachbar sah sie. Er stahl den Schatz.

Friedrich und Katharina waren sehr traurig. Eines Tages sagte der Nachbar: "Ich habe den Schatz. Wenn ihr mich nicht anzeigt, gebe ich ihn euch zurück."

Friedrich und Katharina sagten: "Wir werden dich nicht anzeigen."

Der Nachbar gab ihnen den Schatz zurück. Friedrich und Katharina waren sehr glücklich.
}
\translation{
弗雷德里克和凯瑟琳

从前有一个男人，名叫弗雷德里克，和一个女人，名叫凯瑟琳。他们住在一个小房子里。

有一天，弗雷德里克说："我要去森林里砍柴。"

"去吧，但给我带点东西回来，"凯瑟琳说。

弗雷德里克去了森林。在那里，他发现了一个大宝藏。他拿起宝藏，回家了。

凯瑟琳非常高兴。但她也非常怀疑。"我们必须把宝藏藏起来，"她说。

他们把宝藏藏在花园的一个洞里。

但是一个邻居看到了他们。他偷走了宝藏。

弗雷德里克和凯瑟琳非常悲伤。有一天，邻居说："我有宝藏。如果你不举报我，我就把它还给你。"

弗雷德里克和凯瑟琳说："我们不会举报你的。"

邻居把宝藏还给了他们。弗雷德里克和凯瑟琳非常高兴。
}

% 第二十八篇：小母鸡之死
\chapter{小母鸡之死}
\section{故事内容}
\original{
Das Tode des Huhnchens

Es war einmal ein Huhn und ein Hahn. Sie lebten zusammen.

Eines Tages fand das Huhn einen Weizenkorn. "Lass uns es pflanzen", sagte es zum Hahn.

Sie pflanzten das Korn. Der Weizen wuchs groß. Sie ernteten den Weizen und brachten ihn zur Mühle.

Mit dem Mehl machten sie Brot. Sie waren sehr glücklich.

Aber eines Tages starb das Huhn. Der Hahn war sehr traurig.

Er wollte das Huhn begraben. Er ging zum Schmied: "Mach mir einen Sarg."

Der Schmied sagte: "Ich werde einen Sarg machen, wenn du mir eine Pfunde Butter gibst."

Der Hahn ging zur Kuh: "Gib mir eine Pfunde Butter."

Die Kuh sagte: "Ich werde Butter geben, wenn du mir ein Eimer Milch gibst."

Der Hahn ging zur Kuh: "Gib mir ein Eimer Milch."

Die Kuh sagte: "Ich werde Milch geben, wenn du mir ein Pfunde Heu gibst."

Der Hahn ging zum Bauern: "Gib mir ein Pfunde Heu."

Der Bauer sagte: "Ich werde Heu geben, wenn du mir ein Ei gibst."

Der Hahn ging nach Hause und nahm ein Ei. Er gab es dem Bauern und bekam Heu. Er gab das Heu der Kuh und bekam Milch. Er gab die Milch der Kuh und bekam Butter. Er gab die Butter dem Schmied und bekam einen Sarg.

Er begrub das Huhn. Dann setzte er sich auf den Sarg und starb.
}
\translation{
小母鸡之死

从前有一只小母鸡和一只小公鸡。他们住在一起。

有一天，小母鸡发现了一颗小麦粒。"让我们种下它，"它对小公鸡说。

他们种下了种子。小麦长得很高。他们收割了小麦，把它带到了磨坊。

他们用面粉做面包。他们非常高兴。

但是有一天，小母鸡死了。小公鸡非常悲伤。

他想埋葬小母鸡。他去铁匠那里："给我做一个棺材。"

铁匠说："如果你给我一磅黄油，我就给你做一个棺材。"

小公鸡去奶牛那里："给我一磅黄油。"

奶牛说："如果你给我一桶牛奶，我就给你黄油。"

小公鸡去奶牛那里："给我一桶牛奶。"

奶牛说："如果你给我一磅干草，我就给你牛奶。"

小公鸡去农夫那里："给我一磅干草。"

农夫说："如果你给我一个鸡蛋，我就给你干草。"

小公鸡回家拿了一个鸡蛋。他把它给了农夫，得到了干草。他把干草给了奶牛，得到了牛奶。他把牛奶给了奶牛，得到了黄油。他把黄油给了铁匠，得到了一个棺材。

他埋葬了小母鸡。然后他坐在棺材上，死了。
}

% 第二十九篇：霍勒大妈
\chapter{霍勒大妈}
\section{故事内容}
\original{
Frau Holle

Es war einmal eine Witwe, die hatte zwei Töchter. Die eine war schön und fleißig, die andere war hässlich und faul.

Die Witwe liebte die hässliche Tochter und hasste die schöne.

Eines Tages ging die schöne Tochter zum Brunnen, um Wasser zu holen. Sie verlor ihren Spindel im Brunnen.

Sie war sehr traurig und weinte. Da kam eine Frau heraus: "Was ist los?"

"Ich habe meinen Spindel im Brunnen verloren", sagte die Tochter.

"Ich bin Frau Holle. Ich werde dir helfen. Komm mit mir."

Die Tochter ging mit Frau Holle. Sie arbeitete hart. Eines Tages sagte sie: "Ich möchte nach Hause."

Frau Holle war sehr zufrieden: "Ich werde dich belohnen."

Sie führte die Tochter durch einen Tunnel. Gold fiel auf sie herab.

Die Tochter ging nach Hause. Die Witwe und die hässliche Tochter waren sehr neidisch.

Die hässliche Tochter ging zum Brunnen und warf ihren Spindel hinein. Sie weinte.

Frau Holle kam: "Was ist los?"

"Ich habe meinen Spindel verloren."

"Komm mit mir."

Die hässliche Tochter ging mit Frau Holle. Sie arbeitete nicht. Eines Tages sagte sie: "Ich möchte nach Hause."

Frau Holle war sehr unzufrieden: "Ich werde dich belohnen."

Sie führte die Tochter durch den Tunnel. Asche fiel auf sie herab.

Die Tochter ging nach Hause. Die Asche klebte ihr an und kam nie wieder ab.
}
\translation{
霍勒大妈

从前有一个寡妇，她有两个女儿。一个美丽勤劳，另一个丑陋懒惰。

寡妇爱丑陋的女儿，讨厌美丽的女儿。

有一天，美丽的女儿去井边打水。她把纺锤掉进了井里。

她非常悲伤，哭了起来。这时，一个女人出来了："怎么了？"

"我的纺锤掉进了井里，"女儿说。

"我是霍勒大妈。我会帮助你的。跟我来。"

女儿和霍勒大妈一起去了。她努力工作。有一天，她说："我想回家。"

霍勒大妈非常满意："我会奖励你的。"

她带着女儿穿过一个隧道。金子落在她身上。

女儿回家了。寡妇和丑陋的女儿非常嫉妒。

丑陋的女儿去井边，把她的纺锤扔了进去。她哭了。

霍勒大妈来了："怎么了？"

"我的纺锤丢了。"

"跟我来。"

丑陋的女儿和霍勒大妈一起去了。她不工作。有一天，她说："我想回家。"

霍勒大妈非常不满意："我会奖励你的。"

她带着女儿穿过一个隧道。灰落在她身上。

女儿回家了。灰烬粘在她身上，永远不会脱落。
}

% 第三十一篇：兔子和刺猬
\chapter{兔子和刺猬}
\section{故事内容}

\original{
Der Hase und der Igel

Es war einmal ein Hase, der wollte überall besser sein als alle anderen Tiere. Eines Tages traf er einen Igel. "Du bist so langsam, ich kann dich mit meinen Augenblinkern überholen!", sprach der Hase. "Willst du mit mir wetten?", fragte der Igel. "Ja, ich wette, ich kann dich im Rennen besiegen!", antwortete der Hase.

Sie einigten sich auf einen Weg, der durch ein Kornfeld ging. Der Hase und der Igel standen am Start. "Eins, zwei, drei - los!", rief der Hase und rannte los. Der Igel jedoch blieb stehen und rief: "Ich bin schon hier!"

Der Hase war sehr überrascht. Er rannte weiter und wieder rief der Igel: "Ich bin schon hier!"

So ging es den ganzen Tag. Der Hase rannte immer weiter, aber der Igel war immer schon da. Am Abend war der Hase so müde, dass er tot umfiel.

Und der Igel gewann das Rennen.
}

\translation{
兔子和刺猬

从前有一只兔子，他想在所有方面都比其他动物好。一天，他遇到了一只刺猬。"你太慢了，我可以用眨眼的功夫超过你！"，兔子说。"你想和我打赌吗？"，刺猬问。"是的，我打赌我能在跑步比赛中打败你！"，兔子回答。

他们约定在一条穿过麦田的路上比赛。兔子和刺猬站在起跑线上。"一，二，三 - 开始！"，兔子喊着跑了起来。然而，刺猬却站着不动，喊道："我已经在这里了！"

兔子非常惊讶。他继续跑，刺猬又喊道："我已经在这里了！"

就这样持续了一整天。兔子一直跑，但刺猬总是已经在那里了。晚上，兔子累得倒在地上死了。

刺猬赢得了比赛。
}

% 第三十二篇：金鸟
\chapter{金鸟}
\section{故事内容}

\original{
Der goldene Vogel

Es war einmal ein König, der hatte einen Apfelbaum, auf dem goldene Äpfel wuchsen. Jedes Jahr wurden die Äpfel vor der Ernte gestohlen. Der König befahl seinem ältesten Sohn, die Nacht über den Apfelbaum zu wachen.

Der älteste Sohn schlief aber ein. Am nächsten Morgen fehlten wieder Äpfel.

Dann sollte der zweite Sohn wachen. Er schlief auch ein.

Schließlich wurde der jüngste Sohn aufgefordert, zu wachen. Er blieb wach und sah einen goldenen Vogel, der einen Apfel pickte.

Der Vogel flog davon. Der jüngste Sohn folgte ihm.

Auf seinem Weg traf er einen Wolf, der ihm half. Dann traf er einen Fuchs, der ihm auch half.

Mit Hilfe der Tiere fand der junge Prinz den goldenen Vogel und brachte ihn zurück zum König.
}

\translation{
金鸟

从前有一位国王，他有一棵苹果树，树上结着金苹果。每年苹果在收获前都会被偷走。国王命令他的大儿子整夜看守苹果树。

但是大儿子睡着了。第二天早上，苹果又不见了。

然后应该由二儿子看守。他也睡着了。

最后，小儿子被要求看守。他保持清醒，看到一只金鸟正在啄食一个苹果。

金鸟飞走了。小儿子跟着它。

在路上，他遇到了一只狼，狼帮助了他。然后他遇到了一只狐狸，狐狸也帮助了他。

在动物的帮助下，年轻的王子找到了金鸟，并将它带回给国王。
}

% 第三十三篇：约丽丹和约雷德尔
\chapter{约丽丹和约雷德尔}
\section{故事内容}

\original{
Jorinde und Joringel

Es war einmal ein junges Paar, Jorinde und Joringel. Sie liebten sich sehr.

Eines Tages gingen sie in den Wald. Plötzlich sahen sie eine alte Hexe. Die Hexe verwandelte Jorinde in eine Nachtigall und sperrte sie in einen Käfig.

Joringel floh und weinte.

Eines Tages fand er ein Buch, in dem stand, wie er Jorinde befreien konnte.

Er kehrte zum Wald zurück und befreite Jorinde. Die Hexe wurde verjagt.

Jorinde und Joringel heirateten und lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
约丽丹和约雷德尔

从前有一对年轻的情侣，约丽丹和约雷德尔。他们非常相爱。

一天，他们走进了森林。突然，他们看到了一位老女巫。女巫把约丽丹变成了一只夜莺，把她关在笼子里。

约雷德尔逃跑了，哭了起来。

有一天，他找到了一本书，里面写着如何解救约丽丹。

他回到森林，解救了约丽丹。女巫被赶走了。

约丽丹和约雷德尔结婚了，幸福地生活在一起。
}

% 第三十四篇：刺猬汉斯
\chapter{刺猬汉斯}
\section{故事内容}

\original{
Herr Igel

Es war einmal ein Mann, der hatte einen Sohn, der war ein Igel. Er hieß Hans.

Hans wollte hinausziehen. Er bat seinen Vater um einen Esel. Der Vater gab ihm einen Esel.

Hans ritt auf dem Esel in den Wald.

Dort traf er eine Königstochter. Die Königstochter versprach Hans, ihn zu heiraten, wenn er zurückkäme.

Einige Jahre später kam Hans zurück. Die Königstochter wollte ihre Versprechung einhalten.

Hans verwandelte sich in einen schönen Prinzen. Sie heirateten und lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
刺猬汉斯

从前有一个男人，他有一个儿子，是一只刺猬。他叫汉斯。

汉斯想搬出去住。他向父亲要了一头驴。父亲给了他一头驴。

汉斯骑着驴进了森林。

在那里，他遇到了一位公主。公主答应汉斯，如果他回来，就嫁给他。

几年后，汉斯回来了。公主想要遵守她的承诺。

汉斯变成了一位英俊的王子。他们结婚了，幸福地生活在一起。
}

% 第三十五篇：蓝灯
\chapter{蓝灯}
\section{故事内容}

\original{
Die blaue Lampe

Es war einmal ein Soldat, der hatte keinen Job mehr.

Eines Tages fand er eine blaue Lampe. Wenn er sie rieb, erschien ein Dämon, der ihm alles erfüllte, was er wollte.

Mit Hilfe des Dämons wurde der Soldat reich und mächtig.

Er heiratete eine Königstochter und wurde König.
}

\translation{
蓝灯

从前有一个士兵，他没有工作了。

一天，他发现了一盏蓝灯。当他摩擦它时，出现了一个恶魔，满足他的一切愿望。

在恶魔的帮助下，士兵变得富有和强大。

他娶了一位公主，成为了国王。
}

% 第三十六篇：铁汉斯
\chapter{铁汉斯}
\section{故事内容}

\original{
Der Eisenhans

Es war einmal ein König, der hatte einen großen Wald. Niemand wagte, hineinzugehen.

Eines Tages schickte der König einen Jäger in den Wald. Der Jäger kehrte nicht zurück.

Dann schickte er einen zweiten Jäger. Er kehrte auch nicht zurück.

Schließlich schickte er einen dritten Jäger. Er fand einen großen Mann in Eisenrüstung. Der Mann hieß Eisenhans.

Eisenhans bat den König, seinen Sohn zu ihm zu schicken.

Der König schickte seinen jüngsten Sohn. Eisenhans half dem Jungen, stark und klug zu werden.

Später heiratete der Junge eine Königstochter und wurde König.
}

\translation{
铁汉斯

从前有一位国王，他有一片大森林。没有人敢进去。

一天，国王派了一个猎人进入森林。猎人没有回来。

然后他派了第二个猎人。他也没有回来。

最后，他派了第三个猎人。他发现了一个穿着铁盔甲的大个子男人。这个男人叫铁汉斯。

铁汉斯请求国王把他的儿子送到他那里。

国王派了他的小儿子。铁汉斯帮助这个男孩变得强壮和聪明。

后来，这个男孩娶了一位公主，成为了国王。
}

% 第三十七篇：三个幸运儿
\chapter{三个幸运儿}
\section{故事内容}

\original{
Die drei Glückskinder

Es waren einmal drei Brüder. Sie wollten in die Welt hinausziehen.

Der älteste Bruder lernte beim Schneider handwerk. Der zweite Bruder lernte beim Goldschmied. Der jüngste Bruder lernte beim Schwertfeger.

Nachdem sie ihre Lehre beendet hatten, gingen sie getrennt voneinander.

Jeder Bruder hatte ein besonderes Talent. Der älteste konnte alles nähen. Der zweite konnte alles vergolden. Der jüngste konnte alles schmieden.

Eines Tages trafen sie sich wieder. Zusammen konnten sie fast alles tun.

Mit ihren Fähigkeiten wurden sie sehr erfolgreich und glücklich.
}

\translation{
三个幸运儿

从前有三兄弟。他们想出去闯世界。

大哥学裁缝手艺。二哥学金匠手艺。三弟学剑匠手艺。

当他们完成学业后，他们分道扬镳了。

每个兄弟都有特殊的才能。大哥什么都能缝。二哥什么都能镀金。三弟什么都能锻造。

有一天，他们又见面了。在一起，他们几乎什么都能做。

凭借他们的能力，他们变得非常成功和幸福。
}

% 第三十八篇：十二个猎人
\chapter{十二个猎人}
\section{故事内容}

\original{
Die zwölf Jäger

Es war einmal ein König, der hatte eine Tochter. Er wollte, dass sie einen Jäger heiratet.

Die Tochter liebte einen Jäger, aber der König war dagegen.

Der König sagte: "Wenn du mit zwölf Jägern zurückkommst, darfst du ihn heiraten."

Die Tochter ging in die Welt und fand zwölf Jäger. Sie kehrten zurück.

Der König war so beeindruckt, dass er seine Tochter mit dem Jäger heiraten ließ.

Die zwölf Jäger blieben bei dem König und dienten ihm.
}

\translation{
十二个猎人

从前有一位国王，他有一个女儿。他希望她嫁给一个猎人。

女儿爱着一个猎人，但国王反对。

国王说："如果你带着十二个猎人回来，你就可以嫁给他。"

女儿去了世界，找到了十二个猎人。他们回来了。

国王深受感动，让他的女儿嫁给了猎人。

十二个猎人留在国王身边为他服务。
}

% 第三十九篇：三个黑公主
\chapter{三个黑公主}
\section{故事内容}

\original{
Die drei schwarzen Prinzessinnen

Es war einmal ein Prinz, der wollte eine Prinzessin heiraten.

Eines Tages traf er drei schwarze Prinzessinnen. Sie waren sehr schön, aber ihre Haut war schwarz.

Die älteste Prinzessin sagte: "Wenn du mit mir heiratest, wirst du reich."

Die zweite Prinzessin sagte: "Wenn du mit mir heiratest, wirst du mächtig."

Die jüngste Prinzessin sagte: "Wenn du mit mir heiratest, wirst du glücklich."

Der Prinz heiratete die jüngste Prinzessin. Plötzlich wurde ihre Haut weiß.

Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
三个黑公主

从前有一位王子，他想娶一位公主。

一天，他遇到了三个黑公主。她们非常漂亮，但皮肤是黑色的。

大公主说："如果你娶我，你会变得富有。"

二公主说："如果你娶我，你会变得强大。"

小公主说："如果你娶我，你会变得幸福。"

王子娶了小公主。突然，她的皮肤变白了。

他们幸福地生活在一起。
}

% 第四十篇：聪明的小裁缝
\chapter{聪明的小裁缝}
\section{故事内容}

\original{
Der tapfere Schneiderlein

Es war einmal ein kleiner Schneider. Eines Tages tötete er sieben Fliegen mit einem Schlag.

Er machte sich einen Gürtel mit der Aufschrift: "Sieben auf einen Schlag!".

Dann ging er in die Welt, um Ruhm und Ehre zu finden.

Auf seinem Weg traf er viele Gefahren, aber er überwand sie alle mit seiner Klugheit.

Er heiratete eine Königstochter und wurde König.
}

\translation{
聪明的小裁缝

从前有一个小裁缝。一天，他一下子打死了七只苍蝇。

他做了一条腰带，上面写着："一下子打死七个！"

然后他去了世界，寻找名誉和荣耀。

在路上，他遇到了许多危险，但他用他的智慧克服了所有危险。

他娶了一位公主，成为了国王。
}

% 第四十一篇：狐狸和猫
\chapter{狐狸和猫}
\section{故事内容}

\original{
Der Fuchs und die Katze

Es war einmal ein Fuchs und eine Katze, die sprachen über ihre Fähigkeiten. "Ich kann Hundert und eine List", sagte der Fuchs. "Ich kann eine List", sagte die Katze.

Eines Tages hörten sie Hunde bellen. "Was nun?", fragte die Katze. "Ich werde dich verstecken", sagte der Fuchs. Er dachte an eine List.

Aber die Hunde kamen schon. Die Katze sagte: "Ich habe eine List", und kletterte auf einen Baum.

Der Fuchs dachte an seine Hundert und eine List. Er dachte und dachte. Aber die Hunde kamen und fraßen ihn.

Die Katze sagte: "Eine gute List ist besser als Hundert und eine schlechte."
}

\translation{
狐狸和猫

从前有一只狐狸和一只猫，他们谈论各自的能力。"我有一百零一个计谋，"狐狸说。"我有一个计谋，"猫说。

一天，他们听到狗叫声。"现在怎么办？"猫问。"我会把你藏起来，"狐狸说。他想着一个计谋。

但是狗已经来了。猫说："我有一个计谋，"然后爬上了一棵树。

狐狸想着他的一百零一个计谋。他想啊想。但是狗来了，把他吃掉了。

猫说："一个好计谋比一百零一个坏计谋好。"
}

% 第四十二篇：六只天鹅
\chapter{六只天鹅}
\section{故事内容}

\original{
Die sechs Schwäne

Es war einmal ein König, der hatte sieben Kinder: sechs Jungen und eine Tochter. Die Königin starb, und der König heiratete eine Hexe.

Die Hexe hasste die Kinder. Sie verwandelte die sechs Jungen in Schwäne. Nur die Tochter wurde nicht verwandelt.

Die Tochter liebte ihre Brüder sehr. Sie ging in die Welt, um sie zu befreien.

Auf ihrem Weg traf sie einen weisen Mann. Er sagte: "Webe sechs Hemden aus Netteln, ohne zu sprechen. Dann werden deine Brüder wieder Menschen."

Die Tochter tat, was der weise Mann gesagt hatte. Sie webte Hemden und sprach nicht.

Endlich waren die Hemden fertig. Sie warf sie den Schwänen zu. Die Brüder wurden wieder Menschen.

Sie kehrten zurück zum König. Die Hexe wurde verjagt.
}

\translation{
六只天鹅

从前有一位国王，他有七个孩子：六个儿子和一个女儿。王后去世了，国王娶了一位女巫。

女巫讨厌这些孩子。她把六个儿子变成了天鹅。只有女儿没有被变成天鹅。

女儿非常爱她的兄弟们。她去了世界，想要解救他们。

在路上，她遇到了一位智者。他说："用荨麻织六件衬衫，不要说话。然后你的兄弟们会变回人。"

女儿按照智者说的做了。她织衬衫，不说话。

最后，衬衫织好了。她把它们扔给天鹅。兄弟们又变回了人。

他们回到国王身边。女巫被赶走了。
}

% 第四十三篇：三个纺纱女
\chapter{三个纺纱女}
\section{故事内容}

\original{
Die drei Spinnerinnen

Es war einmal ein Mädchen, das konnte nicht spinnen. Die Mutter war sehr wütend.

Eines Tages kam der König vorbei. Er sah das Mädchen und sagte: "Ich werde dich heiraten, wenn du in drei Tagen einen Raum voller Leinen gesponnen hast."

Das Mädchen war sehr traurig. Da kamen drei Frauen. "Wir werden dir helfen", sagten sie.

Die erste hatte einen großen Fuß. Die zweite hatte eine lange Nase. Die dritte hatte eine große Lippe.

Sie spannen den Leinen. Am dritten Tag war der Raum voll.

Der König heiratete das Mädchen. Die drei Frauen kamen zu der Hochzeit. "Wer sind diese Frauen?", fragte der König.

"Das sind meine Tanten", sagte das Mädchen.

Der König war neugierig: "Warum haben sie so seltsame Körperteile?"

"Weil wir viel gesponnen haben", sagten die Frauen.

Der König sagte: "Dann sollt ihr nie wieder spinnen!"
}

\translation{
三个纺纱女

从前有一个女孩，她不会纺纱。母亲非常生气。

一天，国王经过。他看到了女孩，说："如果你在三天内纺满一屋子的亚麻，我就娶你。"

女孩非常悲伤。这时来了三个女人。"我们会帮助你，"她们说。

第一个有一只大脚。第二个有一个长鼻子。第三个有一个大嘴唇。

她们纺亚麻。第三天，房间满了。

国王娶了女孩。三个女人来参加婚礼。"这些女人是谁？"国王问。

"这是我的阿姨，"女孩说。

国王很好奇："为什么她们有这么奇怪的身体部位？"

"因为我们纺了很多亚麻，"女人们说。

国王说："那你们永远不要再纺纱了！"
}

% 第四十四篇：玫瑰公主
\chapter{玫瑰公主}
\section{故事内容}

\original{
Dornröschen

Es war einmal ein König und eine Königin, die wollten ein Kind. Endlich bekamen sie eine Tochter.

Sie machten eine große Feier. Sie lud Zwölf Weisen ein. Aber sie vergass die Dreizehnte.

Die Dreizehnte Weise kam und sagte: "Die Prinzessin wird mit fünfzehn Jahren an einer Spindel stechen und sterben!"

Die Zwölfte Weise sagte: "Sie wird nicht sterben, sondern für Hundert Jahre schlafen!"

Der König verbot alle Spindeln.

Mit fünfzehn Jahren fand die Prinzessin eine Spindel. Sie stach sich und schlief ein.

Der König und die Königin schliefen auch ein. Das ganze Schloss schlief ein.

Hundert Jahre später kam ein Prinz. Er klopfte an die Tür. Die Tür öffnete sich.

Er ging ins Schloss und sah die schöne Prinzessin. Er küsste sie. Sie erwachte.

Alle wachten auf. Der Prinz heiratete die Prinzessin.
}

\translation{
玫瑰公主

从前有一位国王和一位王后，他们想要一个孩子。最后他们有了一个女儿。

他们举办了一个盛大的宴会。他们邀请了十二位智者。但他们忘记了第十三位。

第十三位智者来了，说："公主十五岁时会被纺锤刺伤而死！"

第十二位智者说："她不会死，而是会睡一百年！"

国王禁止了所有的纺锤。

十五岁时，公主找到了一个纺锤。她被刺伤，睡着了。

国王和王后也睡着了。整个城堡都睡着了。

一百年后，一位王子来了。他敲门。门开了。

他走进城堡，看到了美丽的公主。他吻了她。她醒了。

所有人都醒了。王子娶了公主。
}

% 第四十五篇：七只乌鸦
\chapter{七只乌鸦}
\section{故事内容}

\original{
Die sieben Raben

Es war einmal ein Mann, der hatte sieben Söhne. Er wollte eine Tochter. Endlich bekam er eine Tochter.

Er sagte zu seinen Söhnen: "Geht und holt Wasser für die Taufe."

Die Söhne gingen zum Brunnen. Sie nahmen alle das gleiche Eimer. Sie wussten nicht, wer den Eimer hatte.

Sie stritten sich. "Ich habe den Eimer!", sagte jeder.

Der Vater war sehr wütend: "Ich wünsche, ihr werdet zu Raben!"

Plötzlich wurden die sieben Söhne zu Raben und flogen weg.

Die Tochter liebte ihre Brüder sehr. Sie ging in die Welt, um sie zu befreien.

Auf ihrem Weg traf sie einen weisen Mann. Er sagte: "Trink aus diesem Becher und du wirst stark."

Die Tochter trank und wurde stark. Sie fand die Raben und befreite sie.

Sie kehrten zurück zu ihrem Vater.
}

\translation{
七只乌鸦

从前有一个男人，他有七个儿子。他想要一个女儿。最后他有了一个女儿。

他对儿子们说："去为洗礼取水。"

儿子们去了井边。他们都拿了同一个水桶。他们不知道谁有这个水桶。

他们吵架了。"我有水桶！"每个人都说。

父亲非常生气："我希望你们变成乌鸦！"

突然，七个儿子变成了乌鸦，飞走了。

女儿非常爱她的兄弟们。她去了世界，想要解救他们。

在路上，她遇到了一位智者。他说："喝这个杯子里的东西，你会变得强大。"

女儿喝了，变得强大。她找到了乌鸦，解救了他们。

他们回到了父亲身边。
}

% 第四十六篇：渔夫和他的妻子（重制版）
\chapter{渔夫和他的妻子（重制版）}
\section{故事内容}

\original{
Der Fischer und seine Frau (Neu)

Es war einmal ein armer Fischer, der lebte in einer Hütte am Meer.

Eines Tages fing er einen großen Fisch. Der Fisch sprach: "Ich bin ein verwandelter König. Lass mich los!"

Der Fischer ließ ihn los.

Er erzählte seiner Frau davon. "Warum hast du ihn nicht um einen Wunsch gebeten?", fragte sie.

Der Fischer ging zurück zum Meer. Der Fisch sagte: "Was will deine Frau?"

"Sie will eine bessere Hütte", sagte der Fischer.

Der Fisch erfüllte den Wunsch.

Aber die Frau war unzufrieden. Sie wollte mehr und mehr. Endlich wollte sie Königin.

Der Fisch erfüllte den Wunsch.

Aber die Frau wollte noch mehr. Sie wollte Gott sein.

Der Fisch war sehr wütend. Er nahm alles zurück.

Der Fischer und seine Frau lebten wieder in der alten Hütte.
}

\translation{
渔夫和他的妻子（重制版）

从前有一个贫穷的渔夫，他住在海边的一间小屋里。

一天，他钓到了一条大鱼。鱼说："我是一个被变成鱼的国王。放我走！"

渔夫放了他。

他告诉他的妻子。"你为什么不向他要一个愿望？"她问。

渔夫回到海边。鱼说："你妻子想要什么？"

"她想要一个更好的小屋，"渔夫说。

鱼满足了这个愿望。

但是妻子不满意。她想要越来越多。最后，她想要成为王后。

鱼满足了这个愿望。

但是妻子想要更多。她想要成为上帝。

鱼非常生气。他收回了一切。

渔夫和他的妻子又住在旧小屋里。
}

% 第四十七篇：聪明的农家女
\chapter{聪明的农家女}
\section{故事内容}

\original{
Die kluge Bauerntochter

Es war einmal ein Bauer, der hatte eine kluge Tochter. Eines Tages fragte der König: "Ich habe eine Frage. Wenn du sie beantwortest, darfst du meinen Sohn heiraten."

Die Frage war: "Was ist das, was mehr als das Licht ist, weniger als das Gras ist, schneller als der Wind ist, größer als die Erde ist?"

Die Tochter dachte nach. Am nächsten Tag kam sie zu dem König. "Die Antwort ist: die Liebe", sagte sie.

Der König war sehr erstaunt: "Richtig!"

Die Tochter heiratete den Prinzen.

Eines Tages sagte der König: "Ich werde dich testen."

Er gab ihr einen Sack Mehl und sagte: "Nähe mir ein Hemd, ohne das Mehl zu verbrauchen."

Die Tochter nähte das Hemd. Sie verwendete das Mehl nicht.

Der König war sehr zufrieden.
}

\translation{
聪明的农家女

从前有一个农民，他有一个聪明的女儿。一天，国王问："我有一个问题。如果你回答了，你可以嫁给我的儿子。"

问题是："什么比光多，比草少，比风快，比地大？"

女儿想了想。第二天，她来见国王。"答案是：爱，"她说。

国王非常惊讶："正确！"

女儿嫁给了王子。

一天，国王说："我会测试你。"

他给了她一袋面粉，说："给我缝一件衬衫，不要用完面粉。"

女儿缝了衬衫。她没有用面粉。

国王非常满意。
}

% 第四十八篇：狼和七只小山羊
\chapter{狼和七只小山羊}
\section{故事内容}

\original{
Der Wolf und die sieben jungen Ziegen

Es war einmal eine Ziege, die hatte sieben junge Ziegen.

Eines Tages ging sie hinaus, um Gras zu holen. "Vorsicht vor dem Wolf!", sagte sie.

Der Wolf kam. Er klopfte an die Tür: "Öffnet die Tür, ich bin eure Mutter!"

Die Ziegen hörten seine raue Stimme. "Du bist nicht unsere Mutter!", sagten sie.

Der Wolf ging weg und ass eine Schafsköpfe. Jetzt hatte er eine weiche Stimme.

Er kam zurück: "Öffnet die Tür, ich bin eure Mutter!"

Die Ziegen sagten: "Zeige uns deine Pfoten!"

Der Wolf zeigte seine schwarzen Pfoten. "Du bist nicht unsere Mutter!", sagten sie.

Der Wolf ging weg und rollte in Mehl. Jetzt hatte er weiße Pfoten.

Er kam zurück: "Öffnet die Tür, ich bin eure Mutter!"

Die Ziegen öffneten die Tür. Der Wolf fraß sechs Ziegen.

Die siebte Ziege versteckte sich in einer Uhr.

Die Mutter kam zurück. Sie fand die siebte Ziege. "Wo sind deine Geschwister?", fragte sie.

"Der Wolf hat sie gefressen!", sagte die Ziege.

Die Mutter ging zum Wolf. Er schlief. Die Mutter schnitt seinen Bauch auf. Die sechs Ziegen sprangen heraus.

Sie füllten den Wolf mit Steinen. Der Wolf erwachte und fiel tot um.

Die Ziege und ihre sieben Kinder lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
狼和七只小山羊

从前有一只山羊，她有七只小山羊。

一天，她出去吃草。"小心狼！"她说。

狼来了。他敲门："开门，我是你们的妈妈！"

小山羊们听到他的粗嗓子。"你不是我们的妈妈！"他们说。

狼走了，吃了一些羊头。现在他有了柔和的声音。

他回来了："开门，我是你们的妈妈！"

小山羊们说："给我们看看你的爪子！"

狼展示了他的黑爪子。"你不是我们的妈妈！"他们说。

狼走了，滚进了面粉里。现在他有了白爪子。

他回来了："开门，我是你们的妈妈！"

小山羊们开了门。狼吃了六只小山羊。

第七只小山羊藏在钟里。

妈妈回来了。她找到了第七只小山羊。"你的兄弟姐妹在哪里？"她问。

"狼吃了他们！"小山羊说。

妈妈去找狼。他在睡觉。妈妈切开了他的肚子。六只小山羊跳了出来。

他们用石头填满了狼。狼醒了，倒在地上死了。

山羊和她的七个孩子幸福地生活在一起。
}

% 第四十九篇：金鹅
\chapter{金鹅}
\section{故事内容}

\original{
Die goldene Gans

Es war einmal ein Mann, der hatte drei Söhne. Der jüngste hieß Dummling.

Eines Tages schickte der Vater den ältesten Sohn in den Wald, um Holz zu hacken. Der Sohn traf einen alten Mann. "Gib mir etwas zu essen und zu trinken!", sagte der Mann.

"Nein!", sagte der Sohn und ging weiter. Er schnitt sich das Bein und musste nach Hause gehen.

Dann schickte der Vater den zweiten Sohn. Er tat das Gleiche. Er schnitt sich das Bein.

Dann schickte der Vater Dummling. "Gib mir etwas zu essen und zu trinken!", sagte der alte Mann.

"Ja, gerne!", sagte Dummling. Er gab ihm sein Brot und seine Milch.

Der alte Mann sagte: "Hacke den armen Baum."

Dummling hackte den Baum. Da flatterte eine goldene Gans heraus.

Dummling nahm die Gans und ging weiter.

Auf seinem Weg traf er viele Menschen. Sie hielten sich an die Gans und konnten nicht loslassen.

Endlich kam er zu einem Königshof. Die Königstochter war sehr traurig. Niemand konnte sie zum Lachen bringen.

Der König sagte: "Wer die Prinzessin zum Lachen bringt, darf sie heiraten."

Dummling kam mit der Gans. Die Menschen, die sich an die Gans hielten, kamen hinterher. Die Prinzessin lachte sehr.

Der König musste seine Tochter mit Dummling heiraten. Dummling wurde König.
}

\translation{
金鹅

从前有一个男人，他有三个儿子。最小的叫傻瓜。

一天，父亲派大儿子去森林里砍柴。儿子遇到了一位老人。"给我一些吃的和喝的！"老人说。

"不！"儿子说，继续走。他割伤了腿，不得不回家。

然后父亲派二儿子去。他做了同样的事。他割伤了腿。

然后父亲派傻瓜去。"给我一些吃的和喝的！"老人说。

"是的，很高兴！"傻瓜说。他给了他面包和牛奶。

老人说："砍那棵可怜的树。"

傻瓜砍了树。一只金鹅飞了出来。

傻瓜带着金鹅继续走。

在路上，他遇到了很多人。他们抓住了鹅，无法松开。

最后，他来到了一个王宫。公主非常悲伤。没有人能让她笑。

国王说："谁让公主笑，谁就可以娶她。"

傻瓜带着金鹅来了。抓住鹅的人跟在后面。公主笑得很厉害。

国王不得不让他的女儿嫁给傻瓜。傻瓜成为了国王。
}

% 第五十篇：穿靴子的猫
\chapter{穿靴子的猫}
\section{故事内容}

\original{
Der gestiefelte Kater

Es war einmal ein Müller, der starb. Er hinterließ seinem ältesten Sohn eine Mühle, seinem zweiten Sohn ein Esel und seinem jüngsten Sohn einen Kater.

Der jüngste Sohn war sehr traurig. Der Kater sagte: "Gib mir einen Sack und ein Paar Stiefel. Dann werde ich dir helfen."

Der Sohn gab ihm das. Der Kater ging in den Wald. Er fing einen Hasen und nahm ihn zum König.

"Dieser Hase ist ein Geschenk von meinem Herrn, dem Marquis von Carabas!", sagte er.

Der König war sehr erfreut.

So ging es weiter. Der Kater brachte dem König viele Geschenke.

Eines Tages sagte der Kater zu dem Sohn: "Steige in das Wasser und rufe um Hilfe!"

Der Sohn tat es. Der König kam vorbei. "Was ist los?", fragte er.

Der Kater sagte: "Mein Herr, der Marquis von Carabas, ist im Wasser!"

Der König holte ihn heraus und gab ihm Kleider.

Der Kater ging zu den Bauern und sagte: "Der König kommt. Wenn er fragt, wer das Land ist, sagt ihr: das gehört dem Marquis von Carabas!"

Der König kam und fragte. Die Bauern sagten: "Das gehört dem Marquis von Carabas!"

Der König war sehr beeindruckt. Er gab ihm seine Tochter zur Frau.

Der Kater und sein Herrn lebten glücklich.
}

\translation{
穿靴子的猫

从前有一个磨坊主，他去世了。他给大儿子留下了一个磨坊，给二儿子留下了一头驴，给小儿子留下了一只猫。

小儿子非常悲伤。猫说："给我一个袋子和一双靴子。然后我会帮助你。"

儿子给了他。猫去了森林。他抓了一只兔子，把它带给国王。

"这只兔子是我的主人卡拉巴斯侯爵的礼物！"他说。

国王非常高兴。

这样继续下去。猫给国王带来了许多礼物。

一天，猫对儿子说："跳进水里，呼救！"

儿子照做了。国王经过。"怎么了？"他问。

猫说："我的主人，卡拉巴斯侯爵，在水里！"

国王把他拉出来，给了他衣服。

猫去见农民，说："国王来了。如果他问谁是这片土地的主人，你说：这属于卡拉巴斯侯爵！"

国王来了，问了。农民说："这属于卡拉巴斯侯爵！"

国王非常感动。他把女儿嫁给了他。

猫和他的主人幸福地生活着。
}

% 第五十一篇：农夫与魔鬼
\chapter{农夫与魔鬼}
\section{故事内容}

\original{
Der Bauer und der Teufel

Es war einmal ein armer Bauer, der hatte kein Geld. Eines Tages traf er den Teufel im Wald.

"Ich will dir helfen", sagte der Teufel. "Ich gebe dir Geld, aber du musst mir für sieben Jahre deinen Körper geben."

Der Bauer stimmte zu.

Der Teufel sagte: "Arbeite auf diesem Feld. Alles, was unten wächst, gehört mir. Alles, was oben wächst, gehört dir."

Der Bauer pflanzte Weizen. Weizen wächst oben. Der Bauer gewann viel Getreide.

Der Teufel war sehr wütend.

Nächstes Jahr sagte der Teufel: "Diesmal gehört mir alles, was oben wächst. Alles, was unten wächst, gehört dir."

Der Bauer pflanzte Rüben. Rüben wachsen unten. Der Bauer gewann viele Rüben.

Der Teufel war sehr wütend. Er ging weg und kam nie wieder.
}

\translation{
农夫与魔鬼

从前有一个贫穷的农夫，他没有钱。一天，他在森林里遇到了魔鬼。

"我会帮助你，"魔鬼说。"我给你钱，但你必须把你的身体给我七年。"

农夫同意了。

魔鬼说："在这块地上工作。所有在地下生长的，都属于我。所有在地上生长的，都属于你。"

农夫种了小麦。小麦在地上生长。农夫收获了很多谷物。

魔鬼非常生气。

第二年，魔鬼说："这次，所有在地上生长的都属于我。所有在地下生长的都属于你。"

农夫种了萝卜。萝卜在地下生长。农夫收获了很多萝卜。

魔鬼非常生气。他走了，再也没有回来。
}

% 第五十二篇：魔鬼的三根金发
\chapter{魔鬼的三根金发}
\section{故事内容}

\original{
Die drei goldenen Haare des Teufels

Es war einmal ein König, der hatte eine Tochter. Er wollte, dass sie einen Jungen heiratet, der noch nicht geboren war.

Der Junge wurde geboren. Der König war sehr wütend. Er schickte den Jungen in den Wald.

Der Junge wuchs auf und wurde stark. Eines Tages ging er in die Welt.

Er traf einen alten Mann. "Du musst drei goldene Haare vom Teufel holen", sagte der Mann.

Der Junge ging zu dem Teufel. Die Teufelin half ihm. Sie schlief den Teufel ein und zupfte ihm drei goldene Haare.

Der Junge kehrte zurück. Der König musste ihn seine Tochter heiraten lassen.

Der Junge wurde König.
}

\translation{
魔鬼的三根金发

从前有一位国王，他有一个女儿。他希望她嫁给一个尚未出生的男孩。

男孩出生了。国王非常生气。他把男孩送到了森林里。

男孩长大了，变得强壮。一天，他去了世界。

他遇到了一位老人。"你必须从魔鬼那里取三根金发，"老人说。

男孩去找魔鬼。魔鬼的妻子帮助了他。她让魔鬼睡着了，拔掉了他的三根金发。

男孩回来了。国王不得不让他娶自己的女儿。

男孩成为了国王。
}

% 第五十三篇：死神教父
\chapter{死神教父}
\section{故事内容}

\original{
Der Tod als Gevatter

Es war einmal ein armer Mann, der hatte viele Kinder. Eines Tages wurde ein Kind geboren.

Der Mann wollte einen Paten. Er traf den Tod. "Ich will dein Kind's Gevatter sein!", sagte der Tod.

"Ja!", sagte der Mann. "Du bist fair."

Das Kind wuchs auf. Der Tod kam zu ihm und sagte: "Ich gebe dir die Kraft, alle Krankheiten zu heilen."

Eines Tages sah der Junge, dass der Tod am Fuß eines Mannes stand. Er heilte den Mann.

Ein anderes Mal sah er, dass der Tod am Kopf eines Mannes stand. Er heilte den Mann auch.

Der Tod war sehr wütend. "Du hast gegen meine Regeln verstoßen!", sagte er. "Jetzt musst du mit mir gehen."

Er nahm den Jungen mit.
}

\translation{
死神教父

从前有一个贫穷的男人，他有很多孩子。一天，一个孩子出生了。

男人想要一个教父。他遇到了死神。"我要做你孩子的教父！"死神说。

"好的！"男人说。"你是公平的。"

孩子长大了。死神来找他，说："我给你治愈所有疾病的力量。"

一天，男孩看到死神站在一个男人的脚边。他治愈了这个男人。

另一次，他看到死神站在一个男人的头边。他也治愈了这个男人。

死神非常生气。"你违反了我的规则！"他说。"现在你必须跟我走。"

他带走了男孩。
}

% 第五十四篇：费切尔的怪鸟
\chapter{费切尔的怪鸟}
\section{故事内容}

\original{
Fitchers Vogel

Es war einmal ein Zauberer, der hatte eine schwarze Kutsche. Er fahr umher und stiehlt Mädchen.

Eines Tages stahl er ein Mädchen. Er sagte: "Du darfst in allen Räumen gehen, außer in einem."

Das Mädchen ging in den verbotenen Raum. Sie sah drei Leichen.

Der Zauberer war sehr wütend. Er wollte das Mädchen töten.

Aber das Mädchen war klug. Sie tötete den Zauberer und befreite die anderen Mädchen.

Sie kehrte zurück zu ihrer Familie.
}

\translation{
费切尔的怪鸟

从前有一个巫师，他有一辆黑色的马车。他四处行驶，偷女孩。

一天，他偷了一个女孩。他说："你可以去所有房间，除了一个。"

女孩走进了那个禁止的房间。她看到了三具尸体。

巫师非常生气。他想杀了女孩。

但是女孩很聪明。她杀死了巫师，解救了其他女孩。

她回到了她的家人身边。
}

% 第五十五篇：桧树
\chapter{桧树}
\section{故事内容}

\original{
Der Tannenbaum

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie hatten einen Sohn. Die Frau starb.

Der Mann heiratete eine neue Frau. Sie hasste den Sohn.

Eines Tages tötete sie den Sohn. Sie kochte ihn und gab ihn dem Mann zu essen.

Der Mann aß den Sohn. Die Schwester verbarg die Knochen unter einem Tannenbaum.

Plötzlich wurde aus den Knochen ein Vogel. Der Vogel sang eine schöne Melodie.

Er flog zu einem Goldschmied, einem Schneider und einem Müller. Jeder gab ihm etwas.

Er kehrte zurück und tötete die Stiefmutter. Der Mann wurde glücklich.
}

\translation{
桧树

从前有一个男人和一个女人。他们有一个儿子。女人去世了。

男人娶了一个新妻子。她讨厌儿子。

一天，她杀死了儿子。她把他煮了，给男人吃。

男人吃了儿子。姐姐把骨头藏在一棵桧树下。

突然，骨头变成了一只鸟。鸟儿唱了一首优美的旋律。

他飞到一个金匠、一个裁缝和一个磨坊主那里。每个人都给了他一些东西。

他回来杀死了继母。男人变得幸福了。
}

% 第五十六篇：岩蔷薇
\chapter{岩蔷薇}
\section{故事内容}

\original{
Die Heideblume

Es war einmal ein König und eine Königin. Sie hatten eine Tochter.

Die Königin starb. Der König heiratete eine Hexe.

Die Hexe hasste die Tochter. Sie verwandelte sie in eine Heideblume.

Eines Tages kam ein Prinz. Er sah die schöne Blume und pflückte sie.

Plötzlich wurde die Blume wieder zur Prinzessin.

Der Prinz heiratete sie. Die Hexe wurde verjagt.
}

\translation{
岩蔷薇

从前有一位国王和一位王后。他们有一个女儿。

王后去世了。国王娶了一位女巫。

女巫讨厌女儿。她把她变成了一朵岩蔷薇。

一天，一位王子来了。他看到了美丽的花，把它摘了下来。

突然，花又变回了公主。

王子娶了她。女巫被赶走了。
}

% 第五十七篇：鸟弃儿
\chapter{鸟弃儿}
\section{故事内容}

\original{
Vogelkinder

Es war einmal ein Waldvogel, der hatte zwei Kinder. Eines Tages wurden die Kinder von einem Jäger gefunden.

Der Jäger nahm sie mit. Er nannte sie Lotte und Hans.

Eines Tages gingen die Kinder in den Wald. Sie fanden einen goldenen Brunnen.

Da kam eine Hexe. Sie wollte die Kinder töten.

Aber die Kinder waren klug. Sie töteten die Hexe und kehrten zurück.

Der Jäger war sehr glücklich.
}

\translation{
鸟弃儿

从前有一只林鸟，它有两个孩子。一天，孩子们被一个猎人发现了。

猎人把他们带走了。他给他们取名叫洛特和汉斯。

一天，孩子们走进了森林。他们找到了一个金色的喷泉。

这时来了一位女巫。她想杀死孩子们。

但是孩子们很聪明。他们杀死了女巫，回来了。

猎人非常高兴。
}

% 第五十八篇：水晶球
\chapter{水晶球}
\section{故事内容}

\original{
Die Kristallkugel

Es war einmal ein König, der hatte drei Söhne. Eines Tages verlor er seinen Schatz.

Er sagte: "Wer den Schatz findet, soll König werden."

Die drei Söhne gingen in die Welt.

Der älteste und der zweite Sohn kamen zu einem Zauberer. Sie wurden verwandelt.

Der jüngste Sohn kam zu einer alten Frau. Sie gab ihm eine Kristallkugel.

Mit der Kristallkugel fand er den Schatz und befreite seine Brüder.

Er wurde König.
}

\translation{
水晶球

从前有一位国王，他有三个儿子。一天，他丢失了他的财宝。

他说："谁找到财宝，谁就成为国王。"

三个儿子去了世界。

大儿子和二儿子找到了一位巫师。他们被变成了动物。

小儿子找到了一位老妇人。她给了他一个水晶球。

用这个水晶球，他找到了财宝，解救了他的兄弟。

他成为了国王。
}

% 第五十九篇：杜松子树
\chapter{杜松子树}
\section{故事内容}

\original{
Der Kieferbaum

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie hatten keine Kinder.

Eines Tages baten sie den Kieferbaum um ein Kind. Der Baum gab ihnen ein Mädchen.

Die Mutter starb. Der Mann heiratete eine neue Frau. Sie hasste das Mädchen.

Eines Tages tötete sie das Mädchen. Sie kochte es und gab es dem Mann zu essen.

Der Mann aß das Mädchen. Die Schwester verbarg die Knochen unter dem Kieferbaum.

Plötzlich wurde aus den Knochen ein Vogel. Der Vogel sang eine schöne Melodie.

Er flog zu einem Goldschmied, einem Schneider und einem Müller. Jeder gab ihm etwas.

Er kehrte zurück und tötete die Stiefmutter. Der Mann wurde glücklich.
}

\translation{
杜松子树

从前有一个男人和一个女人。他们没有孩子。

一天，他们向杜松子树祈求一个孩子。树给了他们一个女孩。

母亲去世了。男人娶了一个新妻子。她讨厌女孩。

一天，她杀死了女孩。她把她煮了，给男人吃。

男人吃了女孩。姐姐把骨头藏在杜松子树下。

突然，骨头变成了一只鸟。鸟儿唱了一首优美的旋律。

他飞到一个金匠、一个裁缝和一个磨坊主那里。每个人都给了他一些东西。

他回来杀死了继母。男人变得幸福了。
}

% 第六十篇：白雪与红玫
\chapter{白雪与红玫}
\section{故事内容}

\original{
Schneeweißchen und Rosenrot

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie hatten zwei Töchter: Schneeweißchen und Rosenrot.

Die Mädchen waren sehr freundlich. Eines Tages traten sie einen Bären ein.

Der Bär war sehr freundlich. Er kam jeden Winter zu ihnen.

Eines Tages war der Bär nicht mehr da. Die Mädchen gingen in den Wald.

Sie fanden einen Jungen. Er war verwandelt in einen Bären.

Die Mädchen befreiten ihn. Er wurde ein Prinz. Er heiratete Schneeweißchen.

Sein Bruder heiratete Rosenrot. Alle lebten glücklich.
}

\translation{
白雪与红玫

从前有一个男人和一个女人。他们有两个女儿：白雪和红玫。

女孩们非常友好。一天，他们让一只熊进入了房间。

熊非常友好。他每个冬天都来。

一天，熊不在了。女孩们走进了森林。

他们找到了一个男孩。他被变成了一只熊。

女孩们解救了他。他成为了一位王子。他娶了白雪。

他的兄弟娶了红玫。所有人都幸福地生活着。
}

% 第六十一篇：猫和老鼠做朋友
\chapter{猫和老鼠做朋友}
\section{故事内容}

\original{
Katze und Maus in Gesellschaft

Es war einmal eine Katze, die sprach zu einer Maus: "Ich liebe dich sehr, du bist mir lieb und teuer. Wir wollen Freunde sein und zusammen wohnen. Dann können wir gemeinsam vor Not leiden."

Die Maus dachte: "Das ist eine gute Idee."

Sie kauften ein Fass Butter und versteckten es unter einem Altar. "Wir müssen es für Notzeiten aufbewahren", sagten sie.

Eines Tages wollte die Katze Butter essen. Sie sagte zur Maus: "Ich habe eine Verwandte, die gerade junge Katzen geboren hat. Sie bittet mich, zur Taufe zu kommen."

Die Maus erlaubte es. Die Katze ging aber nicht zur Taufe, sondern an das Butterfass. Sie leckte den Rand ab.

Zurück zu Hause sagte sie zur Maus: "Die Kinder heißen 'Randab'."

"Randab? Das ist ein seltsamer Name!", sagte die Maus.

Einige Zeit später wollte die Katze wieder Butter essen. Sie sagte zur Maus: "Ich habe eine andere Verwandte, die junge Katzen geboren hat. Sie bittet mich zur Taufe."

Die Maus erlaubte es. Die Katze ging an das Butterfass und aß die Hälfte.

Zurück zu Hause sagte sie zur Maus: "Die Kinder heißen 'Halbverzehrt'."

"Halbverzehrt? Das ist ein noch seltsamerer Name!", sagte die Maus.

Einige Zeit später wollte die Katze das Butterfass leer essen. Sie sagte zur Maus: "Ich habe eine dritte Verwandte, die junge Katzen geboren hat. Sie bittet mich zur Taufe."

Die Maus erlaubte es. Die Katze ging an das Butterfass und aß es leer.

Zurück zu Hause sagte sie zur Maus: "Die Kinder heißen 'Vollverzehrt'."

"Vollverzehrt? Das ist der seltsamste Name!", sagte die Maus.

Eines Tages wollten die Maus und die Katze das Butterfass sehen. Sie gingen zum Altar.

Die Maus sagte: "Oh nein! Das Fass ist leer! Ich verstehe jetzt: 'Randab' bedeutet, dass du den Rand abgeleckt hast; 'Halbverzehrt' bedeutet, dass du die Hälfte gegessen hast; 'Vollverzehrt' bedeutet, dass du es leer gegessen hast!"

Die Katze war sehr wütend. Sie sprang auf die Maus und fraß sie.
}

\translation{
猫和老鼠做朋友

从前有一只猫，它对一只老鼠说："我非常爱你，你对我来说很珍贵。我们要成为朋友，一起生活。这样我们可以共同面对困难。"

老鼠想："这是个好主意。"

他们买了一桶黄油，藏在一个祭坛下面。"我们必须把它留到困难时期，"他们说。

有一天，猫想吃黄油。它对老鼠说："我有一个亲戚，刚刚生了小猫。她请我去参加洗礼。"

老鼠同意了。但猫没有去参加洗礼，而是去了黄油桶那里。它舔了桶边。

回到家，它对老鼠说："孩子们叫'舔边'。"

"舔边？这是个奇怪的名字！"老鼠说。

过了一段时间，猫又想吃黄油。它对老鼠说："我有另一个亲戚，生了小猫。她请我去参加洗礼。"

老鼠同意了。猫去了黄油桶那里，吃了一半。

回到家，它对老鼠说："孩子们叫'吃半'。"

"吃半？这是个更奇怪的名字！"老鼠说。

又过了一段时间，猫想把黄油桶吃光。它对老鼠说："我有第三个亲戚，生了小猫。她请我去参加洗礼。"

老鼠同意了。猫去了黄油桶那里，把它吃光了。

回到家，它对老鼠说："孩子们叫'吃完'。"

"吃完？这是最奇怪的名字！"老鼠说。

有一天，老鼠和猫想去看看黄油桶。他们去了祭坛。

老鼠说："哦不！桶是空的！我现在明白了：'舔边'意味着你舔了桶边；'吃半'意味着你吃了一半；'吃完'意味着你把它吃光了！"

猫非常生气。它跳到老鼠身上，把它吃了。
}

% 第六十二篇：圣母的孩子
\chapter{圣母的孩子}
\section{故事内容}

\original{
Marienkind

Es war einmal ein armer Holzhacker und seine Frau. Sie hatten ein Kind, das sie sehr liebten.

Eines Tages starb die Frau. Der Holzhacker heiratete eine neue Frau. Sie hatte zwei Töchter.

Die Stiefmutter hasste das Kind. Sie sandte es in den Wald.

Das Kind fand eine Kirche. Dort war die Muttergottes. Sie nahm das Kind bei sich.

Einige Jahre später sagte die Muttergottes: "Du musst nach Hause gehen. Aber du darfst nicht lügen."

Das Kind kehrte zurück. Die Stiefmutter fragte: "Wo warst du?"

"Bei der Muttergottes!", sagte das Kind.

"Und was hat sie dir gegeben?", fragte die Stiefmutter.

"Äpfel, Birnen und Nüsse!", sagte das Kind.

Die Stiefmutter sagte: "Ich will auch zu ihr gehen."

Sie ging in die Kirche. Die Muttergottes war nicht da. Stattdessen war der Teufel.

Er sagte: "Ich werde dir Äpfel, Birnen und Nüsse geben. Aber du musst mir deine Seele geben."

Die Stiefmutter stimmte zu. Der Teufel nahm sie mit.
}

\translation{
圣母的孩子

从前有一个贫穷的樵夫和他的妻子。他们有一个孩子，非常爱他。

一天，妻子去世了。樵夫娶了一个新妻子。她有两个女儿。

继母讨厌这个孩子。她把他送到森林里。

孩子找到了一座教堂。那里有圣母玛利亚。她收留了孩子。

几年后，圣母玛利亚说："你必须回家。但你不能撒谎。"

孩子回来了。继母问："你在哪里？"

"在圣母玛利亚那里！"孩子说。

"她给了你什么？"继母问。

"苹果、梨和坚果！"孩子说。

继母说："我也要去她那里。"

她去了教堂。圣母玛利亚不在那里。相反，那里有魔鬼。

他说："我会给你苹果、梨和坚果。但你必须把你的灵魂给我。"

继母同意了。魔鬼带走了她。
}

% 第六十三篇：好交易
\chapter{好交易}
\section{故事内容}

\original{
Der gute Handel

Es war einmal ein armer Mann, der hatte einen Esel. Eines Tages starb der Esel.

Der Mann war sehr traurig. Er nahm den Esel und trug ihn zum Markt.

Auf dem Weg traf er einen Jäger. "Ich gebe dir einen Vogel für den Esel", sagte der Jäger.

Der Mann stimmte zu. Er nahm den Vogel.

Weiter ging er und traf einen Schreiner. "Ich gebe dir einen Hammer für den Vogel", sagte der Schreiner.

Der Mann stimmte zu. Er nahm den Hammer.

Weiter ging er und traf einen Schuster. "Ich gebe dir ein Paar Schuhe für den Hammer", sagte der Schuster.

Der Mann stimmte zu. Er nahm das Paar Schuhe.

Weiter ging er und traf einen Bäcker. "Ich gebe dir ein Brot für die Schuhe", sagte der Bäcker.

Der Mann stimmte zu. Er nahm das Brot.

Weiter ging er und traf eine Frau. "Ich gebe dir Milch für das Brot", sagte die Frau.

Der Mann stimmte zu. Er nahm die Milch.

Endlich kam er nach Hause. Er hatte Milch, Brot, Schuhe, Hammer und Vogel. "Das war ein guter Handel!", sagte er.
}

\translation{
好交易

从前有一个贫穷的男人，他有一头驴。一天，驴死了。

男人非常悲伤。他拿起驴，把它扛到市场上。

在路上，他遇到了一个猎人。"我给你一只鸟换驴，"猎人说。

男人同意了。他接过鸟。

他继续走，遇到了一个木匠。"我给你一把锤子换鸟，"木匠说。

男人同意了。他接过锤子。

他继续走，遇到了一个鞋匠。"我给你一双鞋换锤子，"鞋匠说。

男人同意了。他接过鞋子。

他继续走，遇到了一个面包师。"我给你一个面包换鞋子，"面包师说。

男人同意了。他接过面包。

他继续走，遇到了一个女人。"我给你牛奶换面包，"女人说。

男人同意了。他接过牛奶。

最后，他回到家。他有牛奶、面包、鞋子、锤子和鸟。"这是一个好交易！"他说。
}

% 第六十四篇：令人叫绝的乐师
\chapter{令人叫绝的乐师}
\section{故事内容}

\original{
Der wunderliche Spielmann

Es war einmal ein Spielmann, der spielte sehr gut. Eines Tages ging er in den Wald.

Er traf einen Wolf. "Spiel mir etwas!", sagte der Wolf.

Der Spielmann spielte. Der Wolf tanzte.

Dann sagte der Spielmann: "Ich will dich mit einer Kette binden."

Der Wolf stimmte zu. Der Spielmann band ihn und ging weiter.

Er traf einen Bären. "Spiel mir etwas!", sagte der Bär.

Der Spielmann spielte. Der Bär tanzte.

Dann sagte der Spielmann: "Ich will dich mit einem Seil binden."

Der Bär stimmte zu. Der Spielmann band ihn und ging weiter.

Er traf einen Hasen. "Spiel mir etwas!", sagte der Hase.

Der Spielmann spielte. Der Hase tanzte.

Dann sagte der Spielmann: "Ich will dich in einen Sack stecken."

Der Hase stimmte zu. Der Spielmann steckte ihn in einen Sack und ging weiter.

Er kam zu einem Dorf. Er sagte: "Ich habe einen Wolf, einen Bären und einen Hasen. Wer will sie haben?"

Die Dorfbewohner zahlten ihm Geld. Der Spielmann gab ihnen die Tiere und ging weiter.
}

\translation{
令人叫绝的乐师

从前有一个乐师，他演奏得非常好。一天，他走进森林。

他遇到了一只狼。"给我演奏点什么！"狼说。

乐师演奏了。狼跳舞。

然后乐师说："我要用链子把你绑起来。"

狼同意了。乐师把他绑起来，继续走。

他遇到了一只熊。"给我演奏点什么！"熊说。

乐师演奏了。熊跳舞。

然后乐师说："我要用绳子把你绑起来。"

熊同意了。乐师把他绑起来，继续走。

他遇到了一只兔子。"给我演奏点什么！"兔子说。

乐师演奏了。兔子跳舞。

然后乐师说："我要把你放进一个袋子里。"

兔子同意了。乐师把他放进袋子里，继续走。

他来到一个村庄。他说："我有一只狼、一只熊和一只兔子。谁想要它们？"

村民们给他钱。乐师把动物给了他们，继续走。
}

% 第六十五篇：十二兄弟
\chapter{十二兄弟}
\section{故事内容}

\original{
Die zwölf Brüder

Es war einmal ein König und eine Königin. Sie hatten zwölf Söhne.

Eines Tages sagte die Königin: "Wenn das nächste Kind ein Mädchen ist, müssen die zwölf Brüder sterben."

Die Königin gebar ein Mädchen. Der König war sehr glücklich, aber die zwölf Brüder mussten fliehen.

Sie gingen in den Wald und bauten eine Hütte.

Einige Jahre später kam das Mädchen in den Wald. Sie fand die Hütte.

Die Brüder waren sehr glücklich. Sie nahmen das Mädchen bei sich.

Eines Tages sagte das Mädchen: "Ich will nach Hause gehen."

Die Brüder erlaubten es. Das Mädchen kehrte zurück.

Die Königin war sehr glücklich. Sie bat die Brüder um Verzeihung.

Die Brüder kehrten zurück. Alle lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
十二兄弟

从前有一位国王和一位王后。他们有十二个儿子。

一天，王后说："如果下一个孩子是女孩，十二个兄弟必须死。"

王后生了一个女孩。国王非常高兴，但十二个兄弟必须逃跑。

他们走进森林，建了一个小屋。

几年后，女孩走进了森林。她找到了小屋。

兄弟们非常高兴。他们收留了女孩。

一天，女孩说："我想回家。"

兄弟们同意了。女孩回来了。

王后非常高兴。她请求兄弟们原谅。

兄弟们回来了。所有人都幸福地生活在一起。
}

% 第六十六篇：一群二流子
\chapter{一群二流子}
\section{故事内容}

\original{
Die sechs Diener

Es war einmal ein König, der hatte sechs Diener. Sie waren sehr faul.

Eines Tages sagte der König: "Ihr müsst arbeiten! Sonst werdet ihr entlassen."

Die Diener gingen in die Welt. Sie fanden einen Bauern. "Arbeite für uns!", sagten sie.

"Nein!", sagte der Bauer.

Sie fanden einen Handwerker. "Arbeite für uns!", sagten sie.

"Nein!", sagte der Handwerker.

Sie fanden einen Kaufmann. "Arbeite für uns!", sagten sie.

"Nein!", sagte der Kaufmann.

Endlich fanden sie einen Teufel. "Arbeite für uns!", sagten sie.

"Ja!", sagte der Teufel. "Aber ihr müsst mir eure Seelen geben."

Die Diener stimmten zu. Der Teufel nahm sie mit.
}

\translation{
一群二流子

从前有一位国王，他有六个仆人。他们非常懒惰。

一天，国王说："你们必须工作！否则你们会被解雇。"

仆人去了世界。他们找到了一个农民。"为我们工作！"他们说。

"不！"农民说。

他们找到了一个工匠。"为我们工作！"他们说。

"不！"工匠说。

他们找到了一个商人。"为我们工作！"他们说。

"不！"商人说。

最后，他们找到了一个魔鬼。"为我们工作！"他们说。

"好的！"魔鬼说。"但你们必须把你们的灵魂给我。"

仆人们同意了。魔鬼带走了他们。
}

% 第六十七篇：小弟弟和小姐姐
\chapter{小弟弟和小姐姐}
\section{故事内容}

\original{
Brüderchen und Schwesterchen

Es war einmal ein Brüderchen und ein Schwesterchen. Sie liebten sich sehr.

Eines Tages gingen sie in den Wald. Sie fanden einen Teich.

Schwesterchen wollte trinken. "Nein! Das Wasser ist vergiftet!", sagte Brüderchen.

Aber Schwesterchen trank trotzdem. Plötzlich wurde sie zu einer Hirschkuh.

Brüderchen war sehr traurig. Er nahm die Hirschkuh mit und ging weiter.

Sie fanden ein Schloss. Der König war dort. Er nahm Brüderchen als Diener und die Hirschkuh als Haustier.

Einige Jahre später heiratete der König das Schwesterchen. Sie wurde wieder zur Menschenfrau.

Brüderchen und Schwesterchen lebten glücklich.
}

\translation{
小弟弟和小姐姐

从前有一个小弟弟和一个小姐姐。他们非常相爱。

一天，他们走进了森林。他们找到了一个池塘。

小姐姐想喝水。"不！水被下毒了！"小弟弟说。

但是小姐姐还是喝了。突然，她变成了一头小鹿。

小弟弟非常悲伤。他带着小鹿继续走。

他们找到了一座城堡。国王在那里。他把小弟弟当作仆人，把小鹿当作宠物。

几年后，国王娶了小姐姐。她又变回了人。

小弟弟和小姐姐幸福地生活着。
}

% 第六十八篇：莴苣姑娘
\chapter{莴苣姑娘}
\section{故事内容}

\original{
Rapunzel

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie wohnten neben einem Zauberergarten.

Die Frau wollte den Rapunzel im Garten essen. Der Mann stieg über den Zaun und pflückte Rapunzel.

Der Zauberer kam. "Ich werde euer Kind nehmen, wenn ihr meinen Rapunzel pflückt!", sagte er.

Die Frau gebar ein Mädchen. Der Zauberer nahm sie und nannte sie Rapunzel.

Er sperrte sie in einem Turm. Der Turm hatte keine Tür. Nur ein Fenster.

Rapunzel hatte lange Haare. Wenn der Zauberer kommen wollte, rief er: "Rapunzel, Rapunzel, lass dein Haar herunter!"

Rapunzel ließ ihr Haar herunter. Der Zauberer kletterte darauf hoch.

Eines Tages kam ein Prinz. Er hörte Rapunzels Stimme.

Er rief: "Rapunzel, Rapunzel, lass dein Haar herunter!"

Rapunzel ließ ihr Haar herunter. Der Prinz kletterte darauf hoch.

Sie verliebten sich. Der Prinz wollte Rapunzel entführen.

Der Zauberer fand es heraus. Er schnitt Rapunzels Haare ab und warf sie in die Wüste.

Der Prinz kam zurück. Der Zauberer ließ ihm das Haar herunter. Er kletterte hoch.

Der Zauberer war da. Er warf den Prinzen aus dem Fenster. Der Prinz verlor seine Augen.

Er irrte in der Wüste. Endlich fand er Rapunzel. Ihre Tränen heilten seine Augen.

Sie heirateten und lebten glücklich.
}

\translation{
莴苣姑娘

从前有一个男人和一个女人。他们住在一个魔法花园旁边。

女人想吃花园里的莴苣。男人翻过篱笆，摘了莴苣。

巫师来了。"如果你们摘我的莴苣，我会把你们的孩子带走！"他说。

女人生了一个女孩。巫师把她带走，给她取名叫莴苣。

他把她关在一座塔里。塔没有门。只有一个窗户。

莴苣有长长的头发。当巫师想要来的时候，他喊道："莴苣，莴苣，放下你的头发！"

莴苣放下她的头发。巫师爬上去。

一天，一位王子来了。他听到了莴苣的声音。

他喊道："莴苣，莴苣，放下你的头发！"

莴苣放下她的头发。王子爬上去。

他们坠入爱河。王子想把莴苣带走。

巫师发现了。他剪掉了莴苣的头发，把她扔到沙漠里。

王子回来了。巫师放下头发。他爬上去。

巫师在那里。他把王子从窗户扔出去。王子失去了眼睛。

他在沙漠里游荡。最后，他找到了莴苣。她的眼泪治愈了他的眼睛。

他们结婚了，幸福地生活着。
}

% 第六十九篇：森林中的三个小矮人
\chapter{森林中的三个小矮人}
\section{故事内容}

\original{
Die drei Männlein im Walde

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie hatten eine Tochter.

Die Stiefmutter hasste das Mädchen. Sie sandte es in den Wald.

Das Mädchen fand eine Hütte. Dort waren drei Männlein.

"Bitte, lasst mich bei euch bleiben!", sagte das Mädchen.

"Ja! Aber du musst für uns arbeiten!", sagten die Männlein.

Das Mädchen arbeitete für sie. Sie kochte, wusch und putzte.

Eines Tages sagte das Mädchen: "Ich muss nach Hause gehen."

Die Männlein schenkten ihr drei Geschenke: Schönheit, Reichtum und ein glückliches Leben.

Das Mädchen kehrte zurück. Die Stiefmutter war sehr neidisch.

Sie sandte ihre eigene Tochter in den Wald.

Die Tochter war faul. Sie wollte nicht arbeiten.

Die Männlein schenkten ihr drei Geschenke: Hässlichkeit, Armut und ein schlechtes Leben.

Die Tochter kehrte zurück. Die Stiefmutter war sehr wütend.
}

\translation{
森林中的三个小矮人

从前有一个男人和一个女人。他们有一个女儿。

继母讨厌这个女孩。她把她送到森林里。

女孩找到了一个小屋。那里有三个小矮人。

"请让我和你们一起住！"女孩说。

"好的！但你必须为我们工作！"小矮人们说。

女孩为他们工作。她做饭、洗衣、打扫。

一天，女孩说："我必须回家。"

小矮人们送给她三个礼物：美丽、财富和幸福的生活。

女孩回来了。继母非常嫉妒。

她把自己的女儿送到森林里。

女儿很懒。她不想工作。

小矮人们送给她三个礼物：丑陋、贫穷和糟糕的生活。

女儿回来了。继母非常生气。
}

% 第七十篇：大拇哥游记
\chapter{大拇哥游记}
\section{故事内容}

\original{
Tom Thumb

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie hatten einen kleinen Sohn. Er war nur so groß wie ein Daumen.

Sie nannten ihn Tom Thumb.

Tom Thumb war sehr klug. Eines Tages wollte er in die Welt hinausziehen.

Er sagte zu seinen Eltern: "Ich werde Geld verdienen."

Er ging in die Welt. Er traf einen Raben. "Flieg mit mir!", sagte der Raben.

Tom Thumb stieg auf den Raben. Der Raben flog mit ihm.

Sie kamen zu einem Schloss. Tom Thumb sprang ab.

Er fand eine Königstochter. Sie war sehr krank.

Tom Thumb sagte: "Ich werde dich heilen."

Er gab ihr eine Medizin. Die Königstochter wurde gesund.

Der König war sehr glücklich. Er gab Tom Thumb viel Geld.

Tom Thumb kehrte zurück. Seine Eltern waren sehr glücklich.
}

\translation{
大拇哥游记

从前有一个男人和一个女人。他们有一个小儿子。他只有拇指那么大。

他们给他取名叫大拇哥。

大拇哥非常聪明。一天，他想出去闯世界。

他对父母说："我会赚钱的。"

他去了世界。他遇到了一只乌鸦。"和我一起飞！"乌鸦说。

大拇哥爬到乌鸦身上。乌鸦带着他飞。

他们来到一座城堡。大拇哥跳下来。

他找到了一位公主。她病得很重。

大拇哥说："我会治好你的。"

他给了她一种药。公主康复了。

国王非常高兴。他给了大拇哥很多钱。

大拇哥回来了。他的父母非常高兴。
}

% 第七十一篇：画眉嘴国王
\chapter{画眉嘴国王}
\section{故事内容}

\original{
King Thrushbeard

Es war einmal ein König. Er hatte eine Tochter. Sie war sehr schön.

Aber sie war auch sehr arrogant. Sie verachtete alle Prinzen.

Eines Tages hielt der König eine große Versammlung. Viele Prinzen kamen.

Die Prinzessin lachte über einen Prinzen. Sein Bart war spitz wie ein Drosselbart.

Der König war sehr wütend. Er sagte: "Du wirst den ersten Bettler heiraten!".

Ein Bettler kam. Er spielte auf der Laute.

Der König sagte: "Du wirst diese Prinzessin heiraten!"

Die Prinzessin weinte. Aber sie musste heiraten.

Sie ging mit dem Bettler weg. Sie lebte in einem kleinen Häuschen.

Sie musste arbeiten. Sie kochte, wusch und spann.

Eines Tages sagte der Bettler: "Ich muss zu einem Fest gehen. Komm mit mir!".

Sie war schüchtern. Aber sie ging mit.

An der Party erkannte sie den König. Er war der Bettler!

Er sagte: "Ich bin König Thrushbeard. Ich wollte dich belehren."

Die Prinzessin war sehr verlegen. Aber sie liebte ihn.

Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
画眉嘴国王

从前有一位国王。他有一个女儿。她非常美丽。

但她也非常傲慢。她鄙视所有的王子。

一天，国王举行了一个盛大的聚会。许多王子来了。

公主嘲笑一位王子。他的胡子像画眉嘴一样尖。

国王非常生气。他说："你将嫁给第一个乞丐！"

一个乞丐来了。他弹着琵琶。

国王说："你将娶这个公主！"

公主哭了。但她必须结婚。

她和乞丐一起走了。她住在一个小房子里。

她必须工作。她做饭、洗衣服、纺线。

一天，乞丐说："我必须去参加一个宴会。和我一起去！"

她很害羞。但她还是去了。

在聚会上，她认出了国王。他就是那个乞丐！

他说："我是画眉嘴国王。我想教训你。"

公主非常尴尬。但她爱他。

他们幸福地生活在一起。
}

% 第七十二篇：白雪公主
\chapter{白雪公主}
\section{故事内容}

\original{
Snow White

Es war einmal eine Königin. Sie hatte eine Tochter. Ihre Haut war weiß wie Schnee.

Ihr Haar war schwarz wie Ebenholz. Ihre Lippen waren rot wie Blut.

Die Königin nannte sie Schneewittchen.

Ein Jahr später starb die Königin.

Der König heiratete eine neue Königin. Sie war sehr schön. Aber sie war auch sehr eifersüchtig.

Sie hatte einen Spiegel. Sie fragte ihn jeden Tag: "Spiegel, Spiegel an der Wand, wer ist die Schönste im ganzen Land?"

Der Spiegel antwortete immer: "Du bist die Schönste, meine Königin!"

Aber als Schneewittchen siebzehn wurde, sagte der Spiegel: "Schneewittchen ist schöner als du!"

Die Königin war wütend. Sie sagte zu einem Jäger: "Bring Schneewittchen in den Wald und töte sie!"

Der Jäger hatte Mitleid. Er ließ Schneewittchen laufen.

Schneewittchen fand ein kleines Haus. Sie ging hinein.

Es war das Haus der sieben Zwerge.

Sie blies aus den sieben Kerzen und legte sich schlafen.

Als die Zwerge zurückkamen, fanden sie Schneewittchen.

Sie liebten sie sofort. Sie sagten: "Bleib bei uns!"

Die Königin erfährt, dass Schneewittchen noch lebt.

Sie verkleidet sich als Alte. Sie bringt eine vergiftete Apfel.

Schneewittchen isst den Apfel. Sie stirbt.

Die Zwerge setzen sie in einen gläsernen Sarg.

Ein Prinz kommt. Er sieht Schneewittchen. Er liebt sie sofort.

Er will den Sarg mitnehmen. Beim Tragen fällt der Sarg.

Der vergiftete Apfel springt aus dem Mund von Schneewittchen.

Sie erwacht.

Der Prinz heiratet Schneewittchen. Sie leben glücklich zusammen.
}

\translation{
白雪公主

从前有一位王后。她有一个女儿。她的皮肤像雪一样白。

她的头发像乌木一样黑。她的嘴唇像血一样红。

王后给她取名叫白雪公主。

一年后，王后去世了。

国王娶了一位新王后。她非常美丽。但她也非常嫉妒。

她有一面镜子。她每天都问它："镜子，镜子，墙上的镜子，谁是全国最美丽的人？"

镜子总是回答："你是最美丽的，我的王后！"

但是当白雪公主十七岁时，镜子说："白雪公主要比你美丽！"

王后很生气。她对一个猎人说："把白雪公主带到森林里杀掉她！"

猎人很同情她。他让白雪公主跑了。

白雪公主找到了一座小房子。她走了进去。

这是七个小矮人的房子。

她吹灭了七支蜡烛，然后躺下睡觉。

当小矮人们回来时，他们发现了白雪公主。

他们立刻爱上了她。他们说："留在我们身边吧！"

王后得知白雪公主还活着。

她伪装成一个老太婆。她带来了一个毒苹果。

白雪公主吃了苹果。她死了。

小矮人们把她放进了一个玻璃棺材里。

一位王子来了。他看到了白雪公主。他立刻爱上了她。

他想把棺材带走。在搬运时，棺材掉了下来。

毒苹果从白雪公主的嘴里掉了出来。

她醒了过来。

王子娶了白雪公主。他们幸福地生活在一起。
}

% 第七十三篇：背囊、帽子和号角
\chapter{背囊、帽子和号角}
\section{故事内容}

\original{
The Knapsack, the Hat, and the Horn

Es war einmal ein Junge. Er hieß Hans.

Sein Vater starb. Er gab ihm ein Rucksack, einen Hut und ein Horn.

Er sagte: "Mit diesem Rucksack kannst du alles tragen. Mit diesem Hut kannst du dich verstecken. Mit diesem Horn kannst du alle Tiere anrufen.".

Hans ging in die Welt.

Er traf einen Riesen. Der Riese wollte den Rucksack haben.

Hans sagte: "Probier ihn aus!"

Der Riese versuchte, den Rucksack zu tragen. Aber er konnte ihn nicht heben.

Hans nahm den Rucksack zurück.

Der Riese wollte den Hut haben.

Hans sagte: "Trage ihn!"

Der Riese trug den Hut. Er wurde unsichtbar.

Hans sagte: "Jetzt bin ich du!"

Er schlug den Riesen.

Der Riese wollte das Horn haben.

Hans blies in das Horn. Alle Tiere kamen.

Sie jagten den Riesen weg.

Hans ging weiter. Er half vielen Leuten.

Er wurde ein großer Held.
}

\translation{
背囊、帽子和号角

从前有一个男孩。他叫汉斯。

他的父亲去世了。他给了他一个背囊、一顶帽子和一个号角。

他说："用这个背囊你可以携带所有东西。用这顶帽子你可以隐藏自己。用这个号角你可以召唤所有动物。"

汉斯去了世界。

他遇到了一个巨人。巨人想要这个背囊。

汉斯说："试试看！"

巨人试图背起背囊。但他抬不动它。

汉斯拿回了背囊。

巨人想要这顶帽子。

汉斯说："戴上它！"

巨人戴上了帽子。他变得看不见了。

汉斯说："现在我就是你！"

他打了巨人。

巨人想要这个号角。

汉斯吹响了号角。所有动物都来了。

它们把巨人赶走了。

汉斯继续走。他帮助了许多人。

他成为了一个伟大的英雄。
}

% 第七十四篇：爱人罗兰
\chapter{爱人罗兰}
\section{故事内容}

\original{
Sweetheart Roland

Es war einmal eine junge Frau. Sie hieß Lisa.

Sie liebte einen Jungen. Er hieß Roland.

Aber ihre Mutter war eine Hexe. Sie wollte Lisa nicht mit Roland heiraten.

Sie verwandelte Lisa in eine Rose. Sie versteckte sie im Garten.

Roland suchte Lisa. Er fand die Rose.

Er sagte: "Du bist meine Lisa!"

Er pflückte die Rose. Lisa wurde wieder zu einer Frau.

Die Hexe war wütend. Sie verwandelte sich in einen Wolf.

Roland hatte ein Schwert. Er tötete den Wolf.

Lisa und Roland heirateten. Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
爱人罗兰

从前有一位年轻的女士。她叫丽莎。

她爱上了一个男孩。他叫罗兰。

但她的母亲是一个女巫。她不想让丽莎嫁给罗兰。

她把丽莎变成了一朵玫瑰。她把它藏在花园里。

罗兰寻找丽莎。他找到了那朵玫瑰。

他说："你是我的丽莎！"

他摘下了玫瑰。丽莎又变成了一个女人。

女巫很生气。她把自己变成了一只狼。

罗兰有一把剑。他杀死了狼。

丽莎和罗兰结婚了。他们幸福地生活在一起。
}

% 第七十五篇：侏儒妖
\chapter{侏儒妖}
\section{故事内容}

\original{
Rumpelstiltskin

Es war einmal ein Müller. Er hatte eine Tochter. Sie konnte sehr gut spinnen.

Der Müller sagte zu einem König: "Meine Tochter kann Stroh zu Gold spinne!"

Der König war erstaunt. Er sagte: "Bring sie zu mir!"

Er sperrte sie in einen Turm. Er sagte: "Spinn diesen Stroh zu Gold! Sonst wirst du sterben!"

Die Tochter weinte.

Ein Zwerg kam. Er sagte: "Ich helfe dir. Aber du musst mir etwas geben!"

Die Tochter sagte: "Ich gebe dir meinen Ring!"

Der Zwerg spinnte den Stroh zu Gold.

Der König war glücklich. Er gab der Tochter mehr Stroh.

Der Zwerg kam wieder. Er sagte: "Ich helfe dir. Aber du musst mir etwas geben!"

Die Tochter sagte: "Ich gebe dir meinen Kamm!"

Der Zwerg spinnte den Stroh zu Gold.

Der König war glücklich. Er sagte: "Wenn du morgen den ganzen Stroh zu Gold spinnst, wirst du meine Königin!"

Der Zwerg kam wieder. Er sagte: "Ich helfe dir. Aber du musst mir dein erstes Kind geben!"

Die Tochter stimmte zu.

Der Zwerg spinnte den Stroh zu Gold.

Der König heiratete die Tochter.

Ein Jahr später hatte die Königin ein Kind.

Der Zwerg kam. Er sagte: "Gib mir dein Kind!"

Die Königin weinte.

Der Zwerg sagte: "Wenn du meinen Namen erraten kannst, bleibst du mit deinem Kind!"

Die Königin sendete Boten aus. Sie suchten nach dem Namen.

Ein Bote hörte einen Zwerg. Er sang: "Heute back' ich, morgen brau', übermorgen hol' ich das Kindchen zu mir. Ach, wie gut dass niemand weiß, dass mein Name Rumpelstilzchen ist!"

Die Königin erfuhr den Namen.

Als der Zwerg kam, sagte sie: "Dein Name ist Rumpelstilzchen!"

Der Zwerg war wütend. Er riss sich in Stücke.

Die Königin war glücklich. Sie konnte mit ihrem Kind bleiben.
}

\translation{
侏儒妖

从前有一个磨坊主。他有一个女儿。她很会纺线。

磨坊主对一位国王说："我的女儿能把稻草纺成金子！"

国王很惊讶。他说："把她带给我！"

他把她锁在一座塔里。他说："把这些稻草纺成金子！否则你就会死！"

女儿哭了。

一个侏儒来了。他说："我帮你。但你必须给我一些东西！"

女儿说："我给你我的戒指！"

侏儒把稻草纺成了金子。

国王很高兴。他给了女儿更多的稻草。

侏儒又来了。他说："我帮你。但你必须给我一些东西！"

女儿说："我给你我的梳子！"

侏儒把稻草纺成了金子。

国王很高兴。他说："如果你明天把所有稻草纺成金子，你将成为我的王后！"

侏儒又来了。他说："我帮你。但你必须给我你的第一个孩子！"

女儿同意了。

侏儒把稻草纺成了金子。

国王娶了女儿。

一年后，王后有了一个孩子。

侏儒来了。他说："把你的孩子给我！"

王后哭了。

侏儒说："如果你能猜出我的名字，你就可以和你的孩子在一起！"

王后派出了使者。他们寻找这个名字。

一个使者听到一个侏儒。他唱道："今天烤，明天酿，后天我把孩子带到我身边。啊，幸好没人知道，我的名字是侏儒妖！"

王后得知了这个名字。

当侏儒来的时候，她说："你的名字是侏儒妖！"

侏儒很生气。他把自己撕成了碎片。

王后很高兴。她可以和她的孩子在一起了。
}

% 第七十六篇：金鸟
\chapter{金鸟}
\section{故事内容}

\original{
The Golden Bird

Es war einmal ein König. Er hatte einen Apfelbaum. Auf diesem Baum wuchs ein goldener Apfel.

Jeden Tag fehlte ein Apfel.

Der König sagte zu seinem ältesten Sohn: "Finde heraus, wer den Apfel stiehlt!"

Der älteste Sohn ging hinaus. Er kam zu einem Brunnen. Er setzte sich und schlief.

Am nächsten Tag war ein Apfel weg.

Der König sagte zu seinem zweiten Sohn: "Finde heraus, wer den Apfel stiehlt!"

Der zweite Sohn ging hinaus. Er kam zu dem Brunnen. Er setzte sich und schlief.

Am nächsten Tag war ein Apfel weg.

Der König sagte zu seinem jüngsten Sohn: "Finde heraus, wer den Apfel stiehlt!"

Der jüngste Sohn ging hinaus. Er kam zu dem Brunnen. Er setzte sich und wachte.

Mitternacht kam eine goldene Vogel. Er pickte einen Apfel.

Der Junge schoss mit seinem Bogen. Er traf den Vogel. Aber nur ein goldenes Feder fiel.

Der König sah die Feder. Er sagte: "Ich will diesen Vogel haben!"

Der jüngste Sohn ging auf die Suche.

Er traf einen Fuchs. Der Fuchs sagte: "Ich helfe dir. Aber du musst mir etwas geben!"

Der Junge sagte: "Was willst du?"

Der Fuchs sagte: "Du musst mich auf dein Pferd setzen!"

Der Junge tat es.

Der Fuchs sagte: "Der goldene Vogel ist im Schloss des Räuberkönigs. Er sitzt in einem Käfig. Aber wenn du ihn holst, nimm ihn nicht aus dem Käfig!"

Der Junge ging ins Schloss. Er fand den goldenen Vogel. Er setzte ihn aus dem Käfig. Der Vogel sang. Die Wachen wachten auf.

Der Junge wurde gefangen.

Der Räuberkönig sagte: "Du kannst gehen. Aber du musst mir das goldene Pferd bringen!"

Der Junge ging zurück. Der Fuchs war da. Er sagte: "Ich habe dir gesagt! Nimm den Vogel nicht aus dem Käfig!"

Der Fuchs sagte: "Das goldene Pferd ist im Schloss des Eiserkönigs. Es steht in einem Stall. Aber wenn du es holst, nimm nicht die Eisenkette!"

Der Junge ging ins Schloss. Er fand das goldene Pferd. Er nahm die Eisenkette. Das Pferd schrie. Die Wachen wachten auf.

Der Junge wurde gefangen.

Der Eiserkönig sagte: "Du kannst gehen. Aber du musst mir die schöne Königstochter bringen!"

Der Junge ging zurück. Der Fuchs war da. Er sagte: "Ich habe dir gesagt! Nimm nicht die Eisenkette!"

Der Fuchs sagte: "Die schöne Königstochter ist im Schloss des Wasserkönigs. Geh zum Schloss!"

Der Junge ging ins Schloss. Er fand die schöne Königstochter. Er sagte: "Komm mit mir!"

Die Königstochter ging mit ihm.

Der Fuchs war da. Er sagte: "Jetzt musst du das goldene Pferd holen!"

Der Junge ging ins Schloss des Eiserkönigs. Er fand das goldene Pferd. Er nahm es ohne Eisenkette. Es lief mit ihm.

Der Junge ging ins Schloss des Räuberkönigs. Er fand den goldenen Vogel. Er nahm ihn aus dem Käfig. Der Vogel sang nicht.

Der Junge kehrte zurück. Er hatte den goldenen Vogel, das goldene Pferd und die schöne Königstochter.

Der Fuchs sagte: "Jetzt musst du mir etwas geben!"

Der Junge sagte: "Was willst du?"

Der Fuchs sagte: "Schneide meinen Kopf ab!"

Der Junge weigerte sich.

Der Fuchs sagte: "Bitte!"

Der Junge schnitt seinen Kopf ab.

Der Fuchs wurde zu einem Prinzen. Er sagte: "Ich war ein Prinz. Eine Hexe hat mich verwandelt. Danke, dass du mich befreit hast!"

Der Junge kehrte zurück. Sein Vater war glücklich. Er heiratete die schöne Königstochter. Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
金鸟

从前有一位国王。他有一棵苹果树。这棵树上长着一个金苹果。

每天都少一个苹果。

国王对他的长子说："找出是谁偷了苹果！"

长子出去了。他来到一个喷泉旁。他坐下来睡着了。

第二天，一个苹果不见了。

国王对他的次子说："找出是谁偷了苹果！"

次子出去了。他来到那个喷泉旁。他坐下来睡着了。

第二天，一个苹果不见了。

国王对他的小儿子说："找出是谁偷了苹果！"

小儿子出去了。他来到那个喷泉旁。他坐下来，保持清醒。

午夜时分，一只金鸟来了。它啄了一个苹果。

男孩用他的弓射击。他射中了那只鸟。但只有一根金色的羽毛掉了下来。

国王看到了羽毛。他说："我想要这只鸟！"

小儿子去寻找。

他遇到了一只狐狸。狐狸说："我帮你。但你必须给我一些东西！"

男孩说："你想要什么？"

狐狸说："你必须把我放在你的马上！"

男孩照做了。

狐狸说："金鸟在强盗国王的城堡里。它坐在一个笼子里。但如果你去拿它，不要把它从笼子里拿出来！"

男孩去了城堡。他找到了金鸟。他把它从笼子里拿出来。鸟唱歌了。守卫们醒了。

男孩被抓住了。

强盗国王说："你可以走了。但你必须给我那匹金马！"

男孩回去了。狐狸在那里。它说："我告诉过你！不要把鸟从笼子里拿出来！"

狐狸说："金马在铁国王的城堡里。它在一个马厩里。但如果你去拿它，不要拿铁链！"

男孩去了城堡。他找到了金马。他拿了铁链。马尖叫起来。守卫们醒了。

男孩被抓住了。

铁国王说："你可以走了。但你必须给我那位美丽的公主！"

男孩回去了。狐狸在那里。它说："我告诉过你！不要拿铁链！"

狐狸说："那位美丽的公主在水国王的城堡里。去城堡吧！"

男孩去了城堡。他找到了那位美丽的公主。他说："跟我来！"

公主和他一起走了。

狐狸在那里。它说："现在你必须去拿金马！"

男孩去了铁国王的城堡。他找到了金马。他没有拿铁链就把它拿走了。它跟着他跑了。

男孩去了强盗国王的城堡。他找到了金鸟。他把它从笼子里拿出来。鸟没有唱歌。

男孩回来了。他有金鸟、金马和美丽的公主。

狐狸说："现在你必须给我一些东西！"

男孩说："你想要什么？"

狐狸说："砍下我的头！"

男孩拒绝了。

狐狸说："求你了！"

男孩砍下了他的头。

狐狸变成了一位王子。他说："我是一位王子。一个女巫把我变成了这样。谢谢你救了我！"

男孩回来了。他的父亲很高兴。他娶了那位美丽的公主。他们幸福地生活在一起。
}

% 第七十七篇：狗和麻雀
\chapter{狗和麻雀}
\section{故事内容}

\original{
The Dog and the Sparrow

Es war einmal ein Hundeführer. Er hatte einen Hund. Der Hund war sehr alt.

Der Hundeführer sagte: "Du bist zu alt! Ich will dich nicht mehr füttern!"

Er warf den Hund weg.

Der Hund ging ins Feld. Er war hungrig.

Er traf einen Sperling. Der Sperling sagte: "Warum bist du so traurig?"

Der Hund sagte: "Mein Herr hat mich weggeworfen. Ich bin hungrig."

Der Sperling sagte: "Ich helfe dir!"

Der Sperling flog zu einem Bauernhof. Er stahl ein Brot. Er gab es dem Hund.

Der Hund aß das Brot. Er war glücklich.

Ein Waggon kam. Der Waggonführer schlug den Hund.

Der Sperling war wütend. Er flog zu dem Pferd. Er pickte es in die Augen.

Das Pferd受惊. Es rannte los. Der Waggon kippte um.

Der Waggonführer wurde verletzt.

Der Hund und der Sperling lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
狗和麻雀

从前有一个狗贩子。他有一只狗。那只狗非常老。

狗贩子说："你太老了！我不想再喂你了！"

他把狗扔了。

狗去了田野。它很饿。

它遇到了一只麻雀。麻雀说："你为什么这么伤心？"

狗说："我的主人把我扔了。我很饿。"

麻雀说："我帮你！"

麻雀飞到一个农场。它偷了一个面包。它把它给了狗。

狗吃了面包。它很高兴。

一辆马车来了。马车夫打了狗。

麻雀很生气。它飞到那匹马那里。它啄了它的眼睛。

马受惊了。它跑开了。马车翻了。

马车夫受伤了。

狗和麻雀幸福地生活在一起。
}

% 第七十八篇：弗雷德里克和凯瑟琳
\chapter{弗雷德里克和凯瑟琳}
\section{故事内容}

\original{
Frederick and Catherine

Es war einmal ein Junge. Er hieß Frederick. Er war sehr faul.

Er heiratete eine Frau. Sie hieß Catherine. Sie war auch sehr faul.

Eines Tages sagte Frederick: "Wir müssen arbeiten!"

Catherine sagte: "Ich will nicht arbeiten!"

Frederick sagte: "Ich habe eine Idee! Wir bauen ein Strohhaus!"

Sie bauten ein Strohhaus.

Ein Wind kam. Er blies das Strohhaus um.

Frederick und Catherine mussten weinen.

Ein Mann kam. Er sagte: "Warum weint ihr?"

Frederick sagte: "Unser Strohhaus ist umgefallen!"

Der Mann sagte: "Ich gebe euch ein Eimer!"

Frederick und Catherine gingen mit dem Eimer zum Fluss. Sie füllten ihn mit Wasser.

Aber der Eimer hatte ein Loch. Das Wasser lief heraus.

Ein anderes Mal sagte Frederick: "Ich habe eine Idee! Wir fangen Fische!"

Sie gingen zum Fluss. Sie fingen einen Fisch.

Sie wollten den Fisch kochen. Aber sie hatten kein Feuer.

Frederick sagte: "Ich habe eine Idee! Wir nehmen ein Brett und reiben es an einem Stein!"

Sie reibten das Brett am Stein. Aber es kam kein Feuer.

Ein dritter Mann kam. Er sagte: "Warum reibt ihr das Brett?"

Frederick sagte: "Wir wollen Feuer machen!"

Der Mann sagte: "Ich gebe euch ein Feuer!"

Frederick und Catherine kochten den Fisch.

Sie aßen den Fisch. Sie waren glücklich.

Aber sie blieben faul. Sie starben letztendlich vor Hunger.
}

\translation{
弗雷德里克和凯瑟琳

从前有一个男孩。他叫弗雷德里克。他非常懒。

他娶了一个妻子。她叫凯瑟琳。她也非常懒。

一天，弗雷德里克说："我们必须工作！"

凯瑟琳说："我不想工作！"

弗雷德里克说："我有一个主意！我们建一个草屋！"

他们建了一个草屋。

一阵风来了。它把草屋吹倒了。

弗雷德里克和凯瑟琳不得不哭泣。

一个男人来了。他说："你们为什么哭？"

弗雷德里克说："我们的草屋倒了！"

男人说："我给你们一个水桶！"

弗雷德里克和凯瑟琳拿着水桶去了河边。他们装满了水。

但是水桶有一个洞。水漏了出来。

又有一次，弗雷德里克说："我有一个主意！我们捕鱼！"

他们去了河边。他们捕到了一条鱼。

他们想煮鱼。但他们没有火。

弗雷德里克说："我有一个主意！我们拿一块木板，在石头上摩擦！"

他们在石头上摩擦木板。但没有火出来。

第三个男人来了。他说："你们为什么摩擦木板？"

弗雷德里克说："我们想生火！"

男人说："我给你们火！"

弗雷德里克和凯瑟琳煮了鱼。

他们吃了鱼。他们很高兴。

但他们仍然很懒。他们最终饿死了。
}

% 第七十九篇：两兄弟
\chapter{两兄弟}
\section{故事内容}

\original{
The Two Brothers

Es war einmal ein König. Er hatte zwei Söhne.

Der ältere Sohn hieß Jacob. Der jüngere Sohn hieß Wilhelm.

Sie waren sehr eng. Sie liebten sich sehr.

Eines Tages starb der König.

Jacob sollte König werden. Aber er sagte: "Ich will nicht König werden! Ich will mit Wilhelm zusammenbleiben!"

Wilhelm sagte: "Ich will nicht König werden! Ich will mit Jacob zusammenbleiben!"

Die Menschen waren erstaunt. Sie sagten: "Ihr müsst König werden!"

Jacob und Wilhelm sagten: "Wir werden gemeinsam König sein!"

Und so geschah es. Sie regierten das Land gemeinsam.

Sie waren gute Könige. Die Menschen liebten sie.

Sie lebten glücklich zusammen. Sie starben am gleichen Tag.
}

\translation{
两兄弟

从前有一位国王。他有两个儿子。

长子叫雅各布。小儿子叫威廉。

他们非常亲密。他们非常相爱。

一天，国王去世了。

雅各布应该成为国王。但他说："我不想成为国王！我想和威廉在一起！"

威廉说："我不想成为国王！我想和雅各布在一起！"

人们很惊讶。他们说："你们必须成为国王！"

雅各布和威廉说："我们将共同成为国王！"

于是就这样发生了。他们共同统治着这个国家。

他们是好国王。人们爱戴他们。

他们幸福地生活在一起。他们在同一天去世。
}

% 第八十篇：小农夫
\chapter{小农夫}
\section{故事内容}

\original{
The Little Farmer

Es war einmal ein kleiner Bauer. Er hieß Hans.

Er hatte einen Acker. Auf diesem Acker wuchsen Kartoffeln.

Eines Tages kam ein Reicher. Er sagte: "Ich kaufe deinen Acker!"

Hans sagte: "Nein! Ich liebe meinen Acker!"

Der Reiche war wütend. Er sagte: "Ich werde dich ruinieren!"

Er schickte einen Hund. Der Hund frisste die Kartoffeln.

Hans war traurig. Er ging zum König. Er sagte: "Der Reiche hat meinen Acker ruiniert!"

Der König sagte: "Ich helfe dir! Ich gebe dir einen goldenen Hahn!"

Hans ging mit dem goldenen Hahn nach Hause.

Der Reiche sah den goldenen Hahn. Er sagte: "Ich will diesen Hahn haben!"

Hans sagte: "Du musst mir meinen Acker zurückgeben!"

Der Reiche sagte: "Ja!"

Hans gab ihm den goldenen Hahn. Er bekam seinen Acker zurück.

Er pflanzte wieder Kartoffeln. Er war glücklich.
}

\translation{
小农夫

从前有一个小农夫。他叫汉斯。

他有一块田地。这块田地上种着土豆。

一天，一个富人来了。他说："我买你的田地！"

汉斯说："不！我爱我的田地！"

富人很生气。他说："我会毁了你！"

他派了一只狗。那只狗吃了土豆。

汉斯很伤心。他去见国王。他说："那个富人毁了我的田地！"

国王说："我帮你！我给你一只金公鸡！"

汉斯带着金公鸡回家了。

富人看到了金公鸡。他说："我想要这只公鸡！"

汉斯说："你必须把我的田地还给我！"

富人说："是的！"

汉斯给了他金公鸡。他拿回了他的田地。

他又种了土豆。他很高兴。
}

% 第八十一篇：蜂王
\chapter{蜂王}
\section{故事内容}

\original{
The Queen Bee

Es war einmal ein König. Er hatte drei Söhne.

Eines Tages sagte der König: "Ich werde sterben. Derjenige, der das Goldene Schloss findet, wird mein Nachfolger!"

Die drei Söhne gingen auf die Suche.

Der älteste Sohn kam zu einem Wald. Er traf einen Greis. Der Greis sagte: "Hilf mir! Ich bin hungrig!"

Der älteste Sohn sagte: "Ich habe keine Zeit!"

Er ging weiter. Er kam zu einem Fluss. Er musste drüber schwimmen. Aber er konnte nicht schwimmen. Er ertrank.

Der zweite Sohn kam zu dem Wald. Er traf den Greis. Der Greis sagte: "Hilf mir! Ich bin hungrig!"

Der zweite Sohn sagte: "Ich habe keine Zeit!"

Er ging weiter. Er kam zu dem Fluss. Er musste drüber schwimmen. Aber er konnte nicht schwimmen. Er ertrank.

Der jüngste Sohn kam zu dem Wald. Er traf den Greis. Der Greis sagte: "Hilf mir! Ich bin hungrig!"

Der jüngste Sohn sagte: "Ja! Ich helfe dir!"

Er gab dem Greis sein Brot.

Der Greis war glücklich. Er sagte: "Ich helfe dir! Das Goldene Schloss ist hinter dem Wald!"

Der jüngste Sohn ging weiter. Er kam zu dem Fluss. Er konnte schwimmen. Er ging drüber.

Er fand das Goldene Schloss. Er ging hinein.

Er traf eine Königin. Sie war eine Biene. Sie sagte: "Willkommen im Goldenen Schloss!"

Der jüngste Sohn wurde König. Er regierte das Land gut.

Er war ein glücklicher König.
}

\translation{
蜂王

从前有一位国王。他有三个儿子。

一天，国王说："我要死了。找到金色城堡的人将成为我的继承人！"

三个儿子去寻找。

长子来到一片森林。他遇到了一位老人。老人说："帮帮我！我饿了！"

长子说："我没有时间！"

他继续走。他来到一条河。他必须游过去。但他不会游泳。他淹死了。

次子来到那片森林。他遇到了那位老人。老人说："帮帮我！我饿了！"

次子说："我没有时间！"

他继续走。他来到那条河。他必须游过去。但他不会游泳。他淹死了。

小儿子来到那片森林。他遇到了那位老人。老人说："帮帮我！我饿了！"

小儿子说："是的！我帮你！"

他给了老人他的面包。

老人很高兴。他说："我帮你！金色城堡在森林后面！"

小儿子继续走。他来到那条河。他会游泳。他游了过去。

他找到了金色城堡。他走了进去。

他遇到了一位女王。她是一只蜜蜂。她说："欢迎来到金色城堡！"

小儿子成为了国王。他很好地统治着这个国家。

他是一位幸福的国王。
}

% 第八十二篇：三片羽毛
\chapter{三片羽毛}
\section{故事内容}

\original{
The Three Feathers

Es war einmal ein König. Er hatte drei Söhne.

Der älteste Sohn hieß Peter. Der zweite Sohn hieß Paul. Der jüngste Sohn hieß John.

Peter und Paul waren klug. John war dumm.

Eines Tages sagte der König: "Ich werde sterben. Derjenige, der das Schönste findet, wird mein Nachfolger!"

Er warf drei Federn. "Folgt den Federn!", sagte er.

Die erste Feder flog nach Osten. Peter folgte ihr.

Die zweite Feder flog nach Westen. Paul folgte ihr.

Die dritte Feder flog geradeaus. John folgte ihr.

Er kam zu einem See. Die Feder lag auf dem Wasser.

Ein Frosch kam. Er sagte: "Was suchst du?"

John sagte: "Ich suche das Schönste!"

Der Frosch sagte: "Ich helfe dir! Komm morgen zurück!"

John kam morgen zurück. Der Frosch gab ihm ein Kästchen.

John nahm das Kästchen. Er ging zurück.

Peter hatte einen goldenen Ring gefunden. Paul hatte eine goldene Kette gefunden.

John öffnete das Kästchen. Darin war eine schöne Königstochter.

Der König war erstaunt. Er sagte: "John wird mein Nachfolger!"

John wurde König. Er heiratete die schöne Königstochter.

Er war ein guter König. Die Menschen liebten ihn.
}

\translation{
三片羽毛

从前有一位国王。他有三个儿子。

长子叫彼得。次子叫保罗。小儿子叫约翰。

彼得和保罗很聪明。约翰很笨。

一天，国王说："我要死了。找到最美的东西的人将成为我的继承人！"

他扔了三根羽毛。"跟着羽毛走！"，他说。

第一根羽毛向东飞去。彼得跟着它。

第二根羽毛向西飞去。保罗跟着它。

第三根羽毛直飞。约翰跟着它。

他来到一个湖边。羽毛浮在水面上。

一只青蛙来了。它说："你在找什么？"

约翰说："我在找最美的东西！"

青蛙说："我帮你！明天回来！"

约翰明天回来。青蛙给了他一个盒子。

约翰拿了盒子。他回去了。

彼得找到了一个金戒指。保罗找到了一条金项链。

约翰打开了盒子。里面是一位美丽的公主。

国王很惊讶。他说："约翰将成为我的继承人！"

约翰成为了国王。他娶了那位美丽的公主。

他是一位好国王。人们爱戴他。
}

% 第八十三篇：金鹅
\chapter{金鹅}
\section{故事内容}

\original{
The Golden Goose

Es war einmal ein Mann. Er hatte drei Söhne.

Der älteste Sohn hieß Hans. Der zweite Sohn hieß Fritz. Der jüngste Sohn hieß Peter.

Hans und Fritz waren faul. Peter war fleißig.

Eines Tages sagte der Mann: "Geht in den Wald! Holen Sie Holz!"

Hans ging in den Wald. Er traf einen Greis. Der Greis sagte: "Hilf mir! Ich bin hungrig!"

Hans sagte: "Ich habe keine Zeit!"

Er ging weiter. Er fiel über einen Stumpf. Er brach sein Bein.

Fritz ging in den Wald. Er traf den Greis. Der Greis sagte: "Hilf mir! Ich bin hungrig!"

Fritz sagte: "Ich habe keine Zeit!"

Er ging weiter. Er fiel über einen Stumpf. Er brach sein Arm.

Peter ging in den Wald. Er traf den Greis. Der Greis sagte: "Hilf mir! Ich bin hungrig!"

Peter sagte: "Ja! Ich helfe dir!"

Er gab dem Greis sein Brot.

Der Greis war glücklich. Er sagte: "Danke! Geh weiter! Du wirst ein Goldenes Gänse finden!"

Peter ging weiter. Er fand ein Goldenes Gänse. Er nahm es.

Er ging nach Hause. Er traf eine Frau. Sie wollte die Federn des Goldenen Gänses berühren.

Sie berührte das Gänse. Ihre Hand klebte daran.

Eine andere Frau kam. Sie wollte die erste Frau losmachen. Ihre Hand klebte auch daran.

So ging es weiter. Bald waren zwölf Leute an dem Goldenen Gänse kleben.

Peter kam zu einem Schloss. Der König war dort. Er sagte: "Wenn du den Prinzessin zum Lachen bringst, wirst du sie heiraten!"

Peter nahm das Goldene Gänse. Er ging zum Schloss. Die zwölf Leute folgten.

Der Prinzessin sah die zwölf Leute. Sie lachte sehr.

Der König war glücklich. Er sagte: "Du wirst die Prinzessin heiraten!"

Peter heiratete die Prinzessin. Er wurde König. Er war ein guter König.
}

\translation{
金鹅

从前有一个男人。他有三个儿子。

长子叫汉斯。次子叫弗里茨。小儿子叫彼得。

汉斯和弗里茨很懒。彼得很勤奋。

一天，男人说："去森林里！砍柴！"

汉斯去了森林。他遇到了一位老人。老人说："帮帮我！我饿了！"

汉斯说："我没有时间！"

他继续走。他被一个树桩绊倒了。他摔断了腿。

弗里茨去了森林。他遇到了那位老人。老人说："帮帮我！我饿了！"

弗里茨说："我没有时间！"

他继续走。他被一个树桩绊倒了。他摔断了胳膊。

彼得去了森林。他遇到了那位老人。老人说："帮帮我！我饿了！"

彼得说："是的！我帮你！"

他给了老人他的面包。

老人很高兴。他说："谢谢！继续走！你会找到一只金鹅！"

彼得继续走。他找到了一只金鹅。他拿走了它。

他回家了。他遇到了一位女士。她想摸金鹅的羽毛。

她摸了鹅。她的手粘在了上面。

另一位女士来了。她想把第一位女士松开。她的手也粘在了上面。

就这样继续下去。很快就有十二个人粘在金鹅上了。

彼得来到一座城堡。国王在那里。他说："如果你能让公主笑，你就可以娶她！"

彼得拿着金鹅。他去了城堡。那十二个人跟着。

公主看到了那十二个人。她笑得很厉害。

国王很高兴。他说："你可以娶公主！"

彼得娶了公主。他成为了国王。他是一位好国王。
}

% 第八十四篇：千皮兽
\chapter{千皮兽}
\section{故事内容}

\original{
All-Kinds-of-Fur

Es war einmal ein König. Er hatte eine Tochter. Sie war sehr schön.

Aber der König war verrückt. Er wollte seine eigene Tochter heiraten!

Die Prinzessin war schockiert. Sie sagte: "Ich will nicht mit dir heiraten!"

Der König sagte: "Wenn du nicht mit mir heiratest, wirst du sterben!"

Die Prinzessin ging zu ihrer Mutter. Sie sagte: "Was soll ich tun?"

Die Mutter sagte: "Nimm drei Kleider! Eines aus Gold, eines aus Silber und eines aus Sternen! Und nimm auch das Pelzgewand deines Vaters!"

Die Prinzessin tat es. Sie flüchtete aus dem Schloss.

Sie ging in den Wald. Sie zog das Pelzgewand an. Es war aus tausend verschiedenen Pelzen gemacht.

Die Menschen nannten sie "Allerlei-Fell".

Sie fand ein Schloss. Sie ging hinein. Sie bat um Arbeit.

Der König des Schlosses sagte: "Du kannst Küchenmädchen sein!"

Und so geschah es. Allerlei-Fell war Küchenmädchen.

Eines Tages gab es ein Fest. Allerlei-Fell wollte hingehen. Aber der König sagte: "Du bist zu schmutzig!"

Allerlei-Fell ging trotzdem. Sie zog das goldene Kleid an. Sie war sehr schön.

Der Prinz der Schlosses sah sie. Er verliebte sich in sie.

Er sagte: "Wer bist du?"

Allerlei-Fell sagte: "Ich bin eine Prinzessin!"

Dann verschwand sie.

Am nächsten Tag gab es wieder ein Fest. Allerlei-Fell zog das silberne Kleid an.

Der Prinz sah sie. Er sagte: "Wer bist du?"

Allerlei-Fell sagte: "Ich bin eine Prinzessin!"

Dann verschwand sie.

Am dritten Tag gab es wieder ein Fest. Allerlei-Fell zog das Sternenkleid an.

Der Prinz sah sie. Er sagte: "Wer bist du?"

Allerlei-Fell sagte: "Ich bin eine Prinzessin!"

Dann verschwand sie. Aber der Prinz hatte ein Ring. Er steckte ihn in ihre Hand.

Der nächste Tag ging der Prinz in die Küche. Er sah Allerlei-Fell. Er fragte: "Hast du den Ring?"

Allerlei-Fell zeigte ihm den Ring.

Der Prinz sagte: "Du bist die Prinzessin! Ich will dich heiraten!"

Und so geschah es. Allerlei-Fell und der Prinz heirateten.

Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
千皮兽

从前有一位国王。他有一个女儿。她非常美丽。

但国王疯了。他想娶自己的女儿！

公主很震惊。她说："我不想嫁给你！"

国王说："如果你不嫁给我，你就会死！"

公主去找她的母亲。她说："我该怎么办？"

母亲说："拿三件衣服！一件金的，一件银的，一件星星的！还要拿你父亲的毛皮大衣！"

公主照做了。她逃离了城堡。

她去了森林。她穿上了毛皮大衣。它是由一千种不同的毛皮制成的。

人们称她为"千皮兽"。

她找到了一座城堡。她走了进去。她请求工作。

城堡的国王说："你可以当厨娘！"

于是就这样发生了。千皮兽成了厨娘。

一天，有一个宴会。千皮兽想去。但国王说："你太脏了！"

千皮兽还是去了。她穿上了金色的衣服。她非常美丽。

城堡的王子看到了她。他爱上了她。

他说："你是谁？"

千皮兽说："我是一位公主！"

然后她消失了。

第二天，又有一个宴会。千皮兽穿上了银色的衣服。

王子看到了她。他说："你是谁？"

千皮兽说："我是一位公主！"

然后她消失了。

第三天，又有一个宴会。千皮兽穿上了星星的衣服。

王子看到了她。他说："你是谁？"

千皮兽说："我是一位公主！"

然后她消失了。但王子有一个戒指。他把它塞进了她的手里。

第二天，王子去了厨房。他看到了千皮兽。他问："你有戒指吗？"

千皮兽给他看了戒指。

王子说："你就是那位公主！我想娶你！"

于是就这样发生了。千皮兽和王子结婚了。

他们幸福地生活在一起。
}

% 第八十五篇：兔子和刺猬
\chapter{兔子和刺猬}
\section{故事内容}

\original{
The Hare and the Hedgehog

Es war einmal ein Hase. Er war sehr schnell.

Er verspottete einen Igel. "Du bist so langsam!", sagte er.

Der Igel war wütend. Er sagte: "Ich will mit dir laufen!"

Der Hase lachte. "Du? Mit mir laufen? Das ist lächerlich!"

Der Igel sagte: "Ja! Morgen um zehn Uhr!"

Der Hase sagte: "Okay!"

Der Igel ging nach Hause. Er sagte zu seiner Frau: "Ich will mit dem Hasen laufen! Aber ich bin zu langsam! Du musst mir helfen!"

Seine Frau sagte: "Okay! Was soll ich tun?"

Der Igel sagte: "Du gehst zum anderen Ende des Feldes! Wenn der Hase kommt, sagst du: 'Ich bin schon hier!'"

Und so geschah es.

Am nächsten Tag kamen der Hase und der Igel zum Start.

Der Hase sagte: "Los geht's!"

Er rannte los. Er war sehr schnell.

Als er am anderen Ende des Feldes ankam, stand die Frau des Igels dort. Sie sagte: "Ich bin schon hier!"

Der Hase war erstaunt. Er sagte: "Das kann nicht sein! Lass uns noch einmal laufen!"

Er rannte zurück. Am Start stand der Igel. Er sagte: "Ich bin schon hier!"

Der Hase war wütend. Er sagte: "Lass uns noch einmal laufen!"

So ging es weiter. Bald war der Hase total erschöpft. Er fiel tot um.

Der Igel war glücklich. Er sagte: "Ich habe den Hasen besiegt!"

Und so war der Igel der Sieger.
}

\translation{
兔子和刺猬

从前有一只兔子。他非常快。

他嘲笑一只刺猬。"你太慢了！"，他说。

刺猬很生气。他说："我想和你赛跑！"

兔子笑了。"你？和我赛跑？这太可笑了！"

刺猬说："是的！明天十点钟！"

兔子说："好的！"

刺猬回家了。他对他的妻子说："我想和兔子赛跑！但我太慢了！你必须帮我！"

他的妻子说："好的！我该怎么办？"

刺猬说："你去田的另一端！当兔子来的时候，你说：'我已经在这里了！'"

于是就这样发生了。

第二天，兔子和刺猬来到了起点。

兔子说："开始！"

他跑了起来。他非常快。

当他到达田的另一端时，刺猬的妻子站在那里。她说："我已经在这里了！"

兔子很惊讶。他说："这不可能！让我们再跑一次！"

他跑回去了。在起点站着刺猬。他说："我已经在这里了！"

兔子很生气。他说："让我们再跑一次！"

就这样继续下去。很快，兔子完全筋疲力尽了。他倒地而死。

刺猬很高兴。他说："我打败了兔子！"

就这样，刺猬成了赢家。
}

% 第八十六篇：十二个懒汉
\chapter{十二个懒汉}
\section{故事内容}

\original{
The Twelve Idle Servants

Es war einmal ein König. Er hatte zwölf Diener. Sie waren sehr faul.

Eines Tages sagte der König: "Ihr seid zu faul! Ich will euch rausschmeißen!"

Die zwölf Diener waren schockiert. Sie sagte: "Bitte! Gebt uns noch eine Chance!"

Der König sagte: "Okay! Wenn ihr den nächsten Tag ohne Arbeit verbringt, könnt ihr bleiben!"

Die zwölf Diener waren glücklich. Sie sagte: "Okay!"

Der nächste Tag kam. Die zwölf Diener saßen im Garten. Sie machten nichts.

Eines Tages kam ein Mann. Er sagte: "Ich brauche zwölf Männer! Wer will mit mir gehen?"

Die zwölf Diener sagte: "Wir!"

Der Mann sagte: "Okay! Wir gehen ins Schloss des Königs!"

Und so geschah es. Die zwölf Diener gingen ins Schloss.

Der König war dort. Er sagte: "Wer seid ihr?"

Die zwölf Diener sagte: "Wir sind zwölf faulen Diener!"

Der König lachte. Er sagte: "Ihr seid sehr ehrlich! Bleibt bei mir!"

Und so blieben die zwölf Diener bei dem König. Sie waren immer noch faul. Aber der König liebte sie.
}

\translation{
十二个懒汉

从前有一位国王。他有十二个仆人。他们非常懒。

一天，国王说："你们太懒了！我要把你们赶出去！"

十二个仆人很震惊。他们说："请！再给我们一次机会！"

国王说："好的！如果你们在第二天不工作，你们可以留下！"

十二个仆人很高兴。他们说："好的！"

第二天来了。十二个仆人坐在花园里。他们什么都不做。

一天，一个男人来了。他说："我需要十二个男人！谁想和我一起去？"

十二个仆人说："我们！"

男人说："好的！我们去国王的城堡！"

于是就这样发生了。十二个仆人去了城堡。

国王在那里。他说："你们是谁？"

十二个仆人说："我们是十二个懒惰的仆人！"

国王笑了。他说："你们非常诚实！留在我身边！"

就这样，十二个仆人留在了国王身边。他们仍然很懒。但国王爱他们。
}

% 第八十七篇：强盗新郎
\chapter{强盗新郎}
\section{故事内容}

\original{
The Robber Bridegroom

Es war einmal ein Mädchen. Sie hieß Lisa. Sie war sehr schön.

Sie hatte einen Verlobten. Er war ein Räuber!

Lisa wusste es nicht. Sie liebte ihn.

Eines Tages sagte der Verlobte: "Komm zu meinem Haus!"

Lisa sagte: "Okay!"

Sie ging zu seinem Haus. Es war in einem dunklen Wald.

Das Haus war alt und verfallend. Lisa war besorgt.

Der Verlobte sagte: "Warte hier! Ich muss etwas tun!"

Er ging weg. Lisa hörte Geräusche.

Sie ging zum Fenster. Sie sah eine Gruppe von Räubern. Sie töteten eine Frau!

Lisa war schockiert. Sie versteckte sich.

Die Räuber kamen herein. Der Verlobte war mit ihnen.

Sie aßen und tranken. Lisa blieb versteckt.

Nachdem die Räuber geschlafen gingen, flüchtete Lisa.

Sie ging nach Hause. Sie sagte zu ihrer Mutter: "Mein Verlobter ist ein Räuber!"

Ihre Mutter war schockiert. Sie sagte: "Wir müssen zum König gehen!"

Und so geschah es. Lisa und ihre Mutter gingen zum König.

Lisa erzählte ihm alles. Der König war wütend. Er sagte: "Ich werde die Räuber fangen!"

Und so geschah es. Die Räuber wurden gefangen. Sie wurden hanged.

Lisa war glücklich. Sie fand einen neuen Verlobten. Er war ein guter Mann.

Sie heirateten. Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
强盗新郎

从前有一个女孩。她叫丽莎。她非常美丽。

她有一个未婚夫。他是一个强盗！

丽莎不知道。她爱他。

一天，未婚夫说："来我家！"

丽莎说："好的！"

她去了他家。它在一片黑暗的森林里。

房子又旧又破败。丽莎很担心。

未婚夫说："在这里等！我必须做点什么！"

他走了。丽莎听到了声音。

她走到窗户边。她看到一群强盗。他们杀了一个女人！

丽莎很震惊。她藏了起来。

强盗们进来了。未婚夫和他们在一起。

他们吃喝。丽莎仍然藏着。

强盗们睡着后，丽莎逃跑了。

她回家了。她对母亲说："我的未婚夫是个强盗！"

她的母亲很震惊。她说："我们必须去见国王！"

于是就这样发生了。丽莎和她的母亲去见了国王。

丽莎告诉了他一切。国王很生气。他说："我会抓住那些强盗！"

于是就这样发生了。强盗们被抓住了。他们被绞死了。

丽莎很高兴。她找到了一个新的未婚夫。他是一个好人。

他们结婚了。他们幸福地生活在一起。
}

% 第八十八篇：教父
\chapter{教父}
\section{故事内容}

\original{
Godfather Death

Es war einmal ein armer Mann. Er hatte zwölf Kinder.

Als das dreizehnte Kind geboren wurde, sagte er: "Ich brauche einen Paten!"

Er ging hinaus. Er traf Gott. Gott sagte: "Ich will dein Kind paten!"

Der armer Mann sagte: "Nein! Du gibst den Reichen viel. Den Armen wenig!"

Er ging weiter. Er traf den Teufel. Der Teufel sagte: "Ich will dein Kind paten!"

Der armer Mann sagte: "Nein! Du betrügst die Menschen!"

Er ging weiter. Er traf den Tod. Der Tod sagte: "Ich will dein Kind paten!"

Der armer Mann sagte: "Ja! Du bist fair! Du nimmst den Reichen und den Armen!"

Und so geschah es. Der Tod war der Pate des Kindes.

Der Pate sagte: "Ich gebe dir ein Geschenk! Du wirst ein guter Arzt!"

Er gab dem Jungen ein Buch. "Mit diesem Buch kannst du alle Krankheiten heilen!", sagte er.

Und so geschah es. Der Junge wurde ein guter Arzt.

Eines Tages kam der König. Er war krank. Der Arzt heilte ihn.

Der König sagte: "Ich gebe dir mein Königreich!"

Der Arzt war glücklich. Er wurde König.

Aber er wurde gierig. Er wollte unsterblich werden!

Eines Tages kam der Tod. Er sagte: "Zeit ist um! Du musst mit mir gehen!"

Der Arzt sagte: "Nein! Ich will nicht sterben!"

Er versuchte, den Tod zu betrügen. Aber es half nichts.

Der Tod nahm ihn mit. Er starb.
}

\translation{
教父

从前有一个穷人。他有十二个孩子。

当第十三个孩子出生时，他说："我需要一个教父！"

他出去了。他遇到了上帝。上帝说："我想做你孩子的教父！"

穷人说："不！你给富人很多。给穷人很少！"

他继续走。他遇到了魔鬼。魔鬼说："我想做你孩子的教父！"

穷人说："不！你欺骗人们！"

他继续走。他遇到了死亡。死亡说："我想做你孩子的教父！"

穷人说："是的！你很公平！你带走富人和穷人！"

于是就这样发生了。死亡成了孩子的教父。

教父说："我给你一个礼物！你会成为一名好医生！"

他给了男孩一本书。"用这本书你可以治愈所有疾病！"，他说。

于是就这样发生了。男孩成为了一名好医生。

一天，国王来了。他病了。医生治好了他。

国王说："我给你我的王国！"

医生很高兴。他成为了国王。

但他变得贪婪。他想永生！

一天，死亡来了。他说："时间到了！你必须和我一起走！"

医生说："不！我不想死！"

他试图欺骗死亡。但没有用。

死亡带走了他。他死了。
}

% 第八十九篇：菲切尔的怪鸟
\chapter{菲切尔的怪鸟}
\section{故事内容}

\original{
Fitcher's Bird

Es war einmal ein Zauberer. Er hieß Fitcher.

Er liebte junge Mädchen. Er stahl sie.

Eines Tages stahl er ein Mädchen. Er sagte: "Komm mit mir!"

Das Mädchen ging mit ihm. Sie kam zu einem Schloss.

Fitcher sagte: "Hier ist ein Schlüssel! Du kannst alle Türen öffnen! Aber nicht die letzte Tür!"

Das Mädchen sagte: "Okay!"

Sie öffnete alle Türen. Aber dann öffnete sie auch die letzte Tür.

In der Tür war ein Raum. In dem Raum waren die Leichen von vielen Mädchen!

Das Mädchen war schockiert. Sie berührte eine Leiche. Ihr Finger wurde rot.

Fitcher kam zurück. Er sah den roten Finger. Er sagte: "Du hast die letzte Tür geöffnet! Jetzt musst du sterben!"

Er tötete das Mädchen.

Dann stahl er das zweite Mädchen. Er sagte: "Komm mit mir!"

Das Mädchen ging mit ihm. Sie kam zu dem Schloss.

Fitcher sagte: "Hier ist ein Schlüssel! Du kannst alle Türen öffnen! Aber nicht die letzte Tür!"

Das Mädchen sagte: "Okay!"

Sie öffnete alle Türen. Aber dann öffnete sie auch die letzte Tür.

Sie sah die Leichen. Ihr Finger wurde rot.

Fitcher kam zurück. Er sah den roten Finger. Er sagte: "Du hast die letzte Tür geöffnet! Jetzt musst du sterben!"

Er tötete das Mädchen.

Dann stahl er das dritte Mädchen. Er hieß Lisa. Sie war sehr klug.

Fitcher sagte: "Komm mit mir!"

Lisa ging mit ihm. Sie kam zu dem Schloss.

Fitcher sagte: "Hier ist ein Schlüssel! Du kannst alle Türen öffnen! Aber nicht die letzte Tür!"

Lisa sagte: "Okay!"

Sie öffnete alle Türen. Aber dann öffnete sie auch die letzte Tür.

Sie sah die Leichen. Ihr Finger wurde rot. Aber sie wusch den roten Fleck weg.

Fitcher kam zurück. Er sah den Finger von Lisa. Er war sauber.

Er war glücklich. Er sagte: "Du bist ein gutes Mädchen!"

Er heiratete Lisa.

Eines Tages sagte Fitcher: "Ich muss weggehen! Bleib hier!"

Er ging weg. Lisa rief ihre Schwestern. Sie kamen.

Sie öffneten die letzte Tür. Sie nahmen die Leichen der Schwestern.

Sie töteten Fitcher. Sie brannten das Schloss nieder.

Lisa und ihre Schwestern gingen nach Hause. Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
菲切尔的怪鸟

从前有一个巫师。他叫菲切尔。

他喜欢年轻的女孩。他偷了她们。

一天，他偷了一个女孩。他说："跟我来！"

女孩跟他走了。她来到一座城堡。

菲切尔说："这是一把钥匙！你可以打开所有的门！但不是最后一扇门！"

女孩说："好的！"

她打开了所有的门。但随后她也打开了最后一扇门。

门里面是一个房间。房间里有许多女孩的尸体！

女孩很震惊。她触摸了一具尸体。她的手指变红了。

菲切尔回来了。他看到了红色的手指。他说："你打开了最后一扇门！现在你必须死！"

他杀死了那个女孩。

然后他偷了第二个女孩。他说："跟我来！"

女孩跟他走了。她来到那座城堡。

菲切尔说："这是一把钥匙！你可以打开所有的门！但不是最后一扇门！"

女孩说："好的！"

她打开了所有的门。但随后她也打开了最后一扇门。

她看到了尸体。她的手指变红了。

菲切尔回来了。他看到了红色的手指。他说："你打开了最后一扇门！现在你必须死！"

他杀死了那个女孩。

然后他偷了第三个女孩。她叫丽莎。她非常聪明。

菲切尔说："跟我来！"

丽莎跟他走了。她来到那座城堡。

菲切尔说："这是一把钥匙！你可以打开所有的门！但不是最后一扇门！"

丽莎说："好的！"

她打开了所有的门。但随后她也打开了最后一扇门。

她看到了尸体。她的手指变红了。但她洗掉了红色的斑点。

菲切尔回来了。他看到了丽莎的手指。它很干净。

他很高兴。他说："你是个好女孩！"

他娶了丽莎。

一天，菲切尔说："我必须离开！留在这里！"

他走了。丽莎叫来了她的姐妹们。她们来了。

她们打开了最后一扇门。她们带走了姐妹们的尸体。

她们杀死了菲切尔。她们烧毁了城堡。

丽莎和她的姐妹们回家了。她们幸福地生活在一起。
}

% 第九十篇：桧树
\chapter{桧树}
\section{故事内容}

\original{
The Juniper Tree

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie hatten ein Sohn.

Sie lebten glücklich zusammen. Aber der Sohn starb.

Die Mutter war sehr traurig. Sie weinte jeden Tag.

Eines Tages sagte der Mann: "Wir haben einen neuen Sohn!"

Die Mutter war glücklich. Aber sie liebte den neuen Sohn mehr als den toten Sohn.

Eines Tages kam der tote Sohn zurück. Er war ein Vogel.

Er sang: "Mutter, Mutter, tötet du mich? Vater, Vater, begräbst du mich? Schwester, Schwester, kochst du mich? Bruder, Bruder, isst du mich?"

Die Mutter war schockiert. Sie starb.

Der Vogel sang weiter: "Ich bin der tote Sohn! Ich bin zurück!"

Der Vater war glücklich. Er sagte: "Willkommen zurück!"

Der Vogel wurde wieder zu einem Jungen. Er und sein Bruder lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
桧树

从前有一个男人和一个女人。他们有一个儿子。

他们幸福地生活在一起。但是儿子死了。

母亲非常伤心。她每天都哭。

一天，男人说："我们有一个新儿子！"

母亲很高兴。但她爱新儿子胜过爱死去的儿子。

一天，死去的儿子回来了。他是一只鸟。

他唱道："妈妈，妈妈，你杀了我吗？爸爸，爸爸，你埋葬了我吗？姐姐，姐姐，你煮了我吗？哥哥，哥哥，你吃了我吗？"

母亲很震惊。她死了。

鸟儿继续唱："我是死去的儿子！我回来了！"

父亲很高兴。他说："欢迎回来！"

鸟儿又变成了一个男孩。他和他的哥哥幸福地生活在一起。
}

% 第九十一篇：放鹅姑娘
\chapter{放鹅姑娘}
\section{故事内容}

\original{
The Goose-Girl

Es war einmal eine Königstochter. Sie sollte einen Prinzen heiraten.

Ihre Mutter gab ihr einen goldenen Kamm und einen goldenen Ring.

Sie gab ihr auch eine Ente. Die Ente war ein Zauberer!

Die Königstochter reiste zur Hauptstadt des Prinzen.

Auf dem Weg traf sie eine Magd. Die Magd tauschte Kleider mit ihr.

Die Magd ging zur Hauptstadt. Sie sagte: "Ich bin die Königstochter!"

Die echte Königstochter wurde zur Gänsehirtin.

Sie musste Gänse hüten. Sie war sehr traurig.

Eines Tages kam der Prinz. Er erkannte sie. Er sagte: "Du bist die echte Königstochter!"

Er heiratete sie. Die Magd wurde gestraft.

Die Königstochter war glücklich.
}

\translation{
放鹅姑娘

从前有一位公主。她应该嫁给一位王子。

她的母亲给了她一个金梳子和一个金戒指。

她还给了她一只鸭子。那只鸭子是一位巫师！

公主前往王子的首都。

在路上，她遇到了一个女仆。女仆和她换了衣服。

女仆去了首都。她说："我是公主！"

真正的公主成了放鹅姑娘。

她必须放鹅。她非常伤心。

一天，王子来了。他认出了她。他说："你是真正的公主！"

他娶了她。女仆受到了惩罚。

公主很高兴。
}

% 第九十二篇：聪明的农家女
\chapter{聪明的农家女}
\section{故事内容}

\original{
The Clever Peasant Girl

Es war einmal ein Bauer. Er hatte eine Tochter. Sie war sehr klug.

Eines Tages ging der Bauer zum König. Er sagte: "Meine Tochter kann alles!"

Der König war erstaunt. Er sagte: "Bring sie zu mir!"

Er fragte sie: "Kannst du ein Kleid machen, das nicht zu groß und nicht zu klein ist?"

Die Tochter sagte: "Ja!"

Sie machte ein Kleid aus Luft. Das Kleid war nicht zu groß und nicht zu klein!

Der König war glücklich. Er sagte: "Kannst du einen Kuchen backen, der nicht zu süß und nicht zu sauer ist?"

Die Tochter sagte: "Ja!"

Sie backte einen Kuchen aus Wasser. Der Kuchen war nicht zu süß und nicht zu sauer!

Der König war glücklich. Er sagte: "Kannst du mich verstecken?"

Die Tochter sagte: "Ja!"

Sie nahm einen Spiegel. Der König sah sich selbst im Spiegel. Er war versteckt!

Der König war erstaunt. Er heiratete die Tochter.

Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
聪明的农家女

从前有一个农民。他有一个女儿。她非常聪明。

一天，农民去见国王。他说："我的女儿什么都会！"

国王很惊讶。他说："把她带给我！"

他问她："你能做一件不大不小的衣服吗？"

女儿说："是的！"

她用空气做了一件衣服。这件衣服不大不小！

国王很高兴。他说："你能烤一个不甜不酸的蛋糕吗？"

女儿说："是的！"

她用水烤了一个蛋糕。这个蛋糕不甜不酸！

国王很高兴。他说："你能把我藏起来吗？"

女儿说："是的！"

她拿了一面镜子。国王在镜子里看到了自己。他被藏起来了！

国王很惊讶。他娶了女儿。

他们幸福地生活在一起。
}

% 第九十三篇：三兄弟
\chapter{三兄弟}
\section{故事内容}

\original{
The Three Brothers

Es war einmal ein König. Er hatte drei Söhne.

Eines Tages sagte der König: "Ich werde sterben. Derjenige, der das Schönste findet, wird mein Nachfolger!"

Die drei Söhne gingen auf die Suche.

Der älteste Sohn fand einen goldenen Ring. Er sagte: "Dies ist das Schönste!"

Der zweite Sohn fand eine goldene Kette. Er sagte: "Dies ist das Schönste!"

Der jüngste Sohn fand eine schöne Königstochter. Er sagte: "Dies ist das Schönste!"

Der König war erstaunt. Er sagte: "Der jüngste Sohn wird mein Nachfolger!"

Der jüngste Sohn wurde König. Er heiratete die schöne Königstochter.

Er war ein guter König. Die Menschen liebten ihn.
}

\translation{
三兄弟

从前有一位国王。他有三个儿子。

一天，国王说："我要死了。找到最美的东西的人将成为我的继承人！"

三个儿子去寻找。

长子找到了一个金戒指。他说："这是最美的！"

次子找到了一条金项链。他说："这是最美的！"

小儿子找到了一位美丽的公主。他说："这是最美的！"

国王很惊讶。他说："小儿子将成为我的继承人！"

小儿子成为了国王。他娶了那位美丽的公主。

他是一位好国王。人们爱戴他。
}

% 第九十四篇：魔鬼的三根金发
\chapter{魔鬼的三根金发}
\section{故事内容}

\original{
The Devil's Three Golden Hairs

Es war einmal ein armer Mann. Er hatte einen Sohn.

Ein Astrologe sagte: "Der Junge wird den Königsthrone erben!"

Der König war wütend. Er schickte den Jungen in die Welt.

Der Junge traf einen Alte. Sie sagte: "Ich helfe dir!"

Sie gab ihm drei Aufgaben.

Der Junge löste alle Aufgaben.

Er kam zum Teufel. Er nahm drei goldene Haare von seinem Kopf.

Der Teufel war wütend. Aber er konnte nichts tun.

Der Junge kehrte zurück. Er heiratete die Königstochter.

Er wurde König. Er war ein guter König.
}

\translation{
魔鬼的三根金发

从前有一个穷人。他有一个儿子。

一位占星家说："这个男孩将继承王位！"

国王很生气。他把男孩送到了世界。

男孩遇到了一位老人。她说："我帮你！"

她给了他三个任务。

男孩解决了所有任务。

他来到魔鬼面前。他从他的头上拔下了三根金发。

魔鬼很生气。但他什么也做不了。

男孩回来了。他娶了公主。

他成为了国王。他是一位好国王。
}

% 第九十五篇：没有手的女孩
\chapter{没有手的女孩}
\section{故事内容}

\original{
The Girl Without Hands

Es war einmal ein armer Mann. Er hatte eine Tochter.

Er verkaufte sie an den Teufel!

Der Teufel kam. Er wollte die Tochter nehmen.

Aber die Tochter war sehr fromm. Der Teufel konnte sie nicht berühren!

Er sagte zum Vater: "Hacke ihre Hände ab!"

Der Vater tat es. Die Tochter hatte keine Hände mehr.

Sie floh ins Wald. Sie lebte dort.

Ein König kam. Er liebte sie. Er heiratete sie.

Er gab ihr goldene Hände.

Die Tochter war glücklich.

Der Teufel kam wieder. Er wollte sie nehmen.

Aber die Tochter war noch frommer. Der Teufel konnte sie nicht berühren!

Er ging weg.

Die Tochter und der König lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
没有手的女孩

从前有一个穷人。他有一个女儿。

他把她卖给了魔鬼！

魔鬼来了。他想带走女儿。

但女儿非常虔诚。魔鬼无法触摸她！

他对父亲说："砍下她的手！"

父亲照做了。女儿没有手了。

她逃到了森林里。她住在那里。

一位国王来了。他爱上了她。他娶了她。

他给了她金手。

女儿很高兴。

魔鬼又来了。他想带走她。

但女儿更加虔诚了。魔鬼无法触摸她！

他走了。

女儿和国王幸福地生活在一起。
}

% 第九十六篇：称心如意的汉斯
\chapter{称心如意的汉斯}
\section{故事内容}

\original{
Lucky Hans

Es war einmal ein Junge. Er hieß Hans.

Er arbeitete für einen Bauern. Nach sieben Jahren wollte er nach Hause gehen.

Der Bauer gab ihm einen großen Kessel. Hans trug den Kessel.

Auf dem Weg traf er einen Mann. Der Mann hatte ein Pferd.

Hans tauschte den Kessel gegen das Pferd.

Dann traf er einen Mann. Der Mann hatte einen Ochsen.

Hans tauschte das Pferd gegen den Ochsen.

Dann traf er einen Mann. Der Mann hatte einen Schwein.

Hans tauschte den Ochsen gegen das Schwein.

Dann traf er einen Mann. Der Mann hatte einen Käse.

Hans tauschte das Schwein gegen den Käse.

Dann traf er eine Frau. Die Frau hatte eine Gans.

Hans tauschte den Käse gegen die Gans.

Dann traf er einen Jäger. Der Jäger hatte ein Messer.

Hans tauschte die Gans gegen das Messer.

Schließlich kam Hans nach Hause. Er hatte nichts mehr!

Aber er war glücklich. Er sagte: "Ich habe viel Spaß gehabt!"

Seine Eltern waren auch glücklich.

Hans lebte glücklich.
}

\translation{
称心如意的汉斯

从前有一个男孩。他叫汉斯。

他为一个农民工作。七年后，他想回家。

农民给了他一个大铁锅。汉斯背着铁锅。

在路上，他遇到了一个男人。这个男人有一匹马。

汉斯用铁锅换了马。

然后他遇到了一个男人。这个男人有一头牛。

汉斯用马换了牛。

然后他遇到了一个男人。这个男人有一头猪。

汉斯用牛换了猪。

然后他遇到了一个男人。这个男人有一块奶酪。

汉斯用猪换了奶酪。

然后他遇到了一个女人。这个女人有一只鹅。

汉斯用奶酪换了鹅。

然后他遇到了一个猎人。这个猎人有一把刀。

汉斯用鹅换了刀。

最后，汉斯回到了家。他什么都没有了！

但他很高兴。他说："我玩得很开心！"

他的父母也很高兴。

汉斯幸福地生活着。
}

% 第九十七篇：三种语言
\chapter{三种语言}
\section{故事内容}

\original{
The Three Languages

Es war einmal ein König. Er hatte einen Sohn.

Der Sohn lernte drei Sprachen. Er lernte Latein, Griechisch und Französisch.

Der König war wütend. Er sagte: "Du hast nichts gelernt! Geh in die Welt!"

Der Junge ging in die Welt.

Er traf einen Wolf. Der Wolf sagte: "Ich helfe dir!"

Er traf einen Bär. Der Bär sagte: "Ich helfe dir!"

Er traf einen Fuchs. Der Fuchs sagte: "Ich helfe dir!"

Die Tiere halfen ihm. Er wurde ein großer Held.

Er kehrte zurück. Er heiratete die Königstochter.

Er wurde König. Er war ein guter König.
}

\translation{
三种语言

从前有一位国王。他有一个儿子。

儿子学习了三种语言。他学习了拉丁语、希腊语和法语。

国王很生气。他说："你什么都没学到！去世界！"

男孩去了世界。

他遇到了一只狼。狼说："我帮你！"

他遇到了一只熊。熊说："我帮你！"

他遇到了一只狐狸。狐狸说："我帮你！"

动物们帮助了他。他成为了一个伟大的英雄。

他回来了。他娶了公主。

他成为了国王。他是一位好国王。
}

% 第九十八篇：聪明的小裁缝
\chapter{聪明的小裁缝}
\section{故事内容}

\original{
The Clever Little Tailor

Es war einmal ein kleiner Schneider. Er war sehr klug.

Eines Tages tötete er sieben Fliegen mit einem Schlag.

Er schrieb auf sein Hemd: "Sechs mit einem Schlag!"

Dann ging er in die Welt.

Er traf einen Riesen. Der Riese verspottete ihn.

Aber der Schneider war klüger. Er besiegte den Riesen!

Dann traf er einen König. Der König hatte drei Aufgaben.

Der Schneider löste alle Aufgaben.

Er heiratete die Königstochter.

Er wurde König. Er war ein guter König.
}

\translation{
聪明的小裁缝

从前有一个小裁缝。他非常聪明。

一天，他一下子打死了七只苍蝇。

他在他的衬衫上写道："一下打死七个！"

然后他去了世界。

他遇到了一个巨人。巨人嘲笑他。

但裁缝更聪明。他打败了巨人！

然后他遇到了一位国王。国王有三个任务。

裁缝解决了所有任务。

他娶了公主。

他成为了国王。他是一位好国王。
}

% 第九十九篇：蓝灯
\chapter{蓝灯}
\section{故事内容}

\original{
The Blue Light

Es war einmal ein Soldat. Er war sehr tapfer.

Aber der König bezahlte ihn nicht!

Der Soldat floh. Er fand eine Höhle.

In der Höhle war eine alte Frau. Sie hatte eine blaue Lampe.

Sie sagte: "Gib mir die blaue Lampe! Ich helfe dir!"

Der Soldat gab ihr die blaue Lampe.

Die alte Frau verwandelte sich in einen Dämon! Er wollte den Soldat töten!

Der Soldat nahm die blaue Lampe zurück. Der Dämon wurde sein Diener!

Mit Hilfe des Dämons wurde der Soldat reich.

Er heiratete die Königstochter.

Er wurde König. Er war ein guter König.
}

\translation{
蓝灯

从前有一个士兵。他非常勇敢。

但国王不给他付钱！

士兵逃跑了。他找到了一个洞穴。

洞穴里有一位老妇人。她有一盏蓝色的灯。

她说："把蓝色的灯给我！我帮你！"

士兵把蓝色的灯给了她。

老妇人变成了一个恶魔！他想杀死士兵！

士兵拿回了蓝色的灯。恶魔成为了他的仆人！

在恶魔的帮助下，士兵变得富有。

他娶了公主。

他成为了国王。他是一位好国王。
}

% 第一百篇：六个仆人
\chapter{六个仆人}
\section{故事内容}

\original{
The Six Servants

Es war einmal ein König. Er hatte einen Sohn.

Der Sohn wollte eine Königstochter heiraten. Aber der König der Königstochter hatte sechs Aufgaben.

Der Sohn ging auf die Suche nach Helfern.

Er fand sechs Männer. Jeder hatte eine besondere Fähigkeit.

Der erste Mann hatte sehr lange Beine. Er konnte sehr schnell laufen.

Der zweite Mann hatte sehr scharfe Augen. Er konnte sehr weit sehen.

Der dritte Mann hatte sehr große Ohren. Er konnte sehr weit hören.

Der vierte Mann hatte sehr starke Arme. Er konnte sehr schweres Ding heben.

Der fünfte Mann hatte einen sehr großen Hut. Er konnte alles verdecken.

Der sechste Mann hatte einen sehr großen Mund. Er konnte sehr viel trinken.

Mit Hilfe der sechs Männer löste der Sohn alle Aufgaben.

Er heiratete die Königstochter.

Er wurde König. Er war ein guter König.

Die sechs Männer lebten mit ihm zusammen. Sie waren seine treuen Diener.
}

\translation{
六个仆人

从前有一位国王。他有一个儿子。

儿子想娶一位公主。但公主的国王有六个任务。

儿子去寻找帮手。

他找到了六个男人。每个人都有特殊的能力。

第一个人有很长的腿。他能跑得很快。

第二个人有很敏锐的眼睛。他能看得很远。

第三个人有很大的耳朵。他能听得很远。

第四个人有很强壮的手臂。他能举起很重的东西。

第五个人有一个很大的帽子。他能遮住一切。

第六个人有一个很大的嘴巴。他能喝很多东西。

在六个男人的帮助下，儿子完成了所有任务。

他娶了公主。

他成为了国王。他是一位好国王。

六个男人和他住在一起。他们是他忠实的仆人。
}

% 第一百零一篇：小红帽
\chapter{小红帽}
\section{故事内容}

\original{
Little Red Riding Hood

Es war einmal ein kleines Mädchen. Es hieß Rotkäppchen.

Es hatte ein rotes Kappen. Es war sehr schön.

Eines Tages sagte seine Mutter: "Bring diesen Kuchen und diesen Wein zu deiner Großmutter!"

Rotkäppchen ging weg.

Auf dem Weg traf es einen Wolf. Der Wolf sagte: "Wo gehst du?"

Rotkäppchen sagte: "Ich gehe zu meiner Großmutter!"

Der Wolf sagte: "Geh durch den Wald! Dort gibt es viele Blumen!"

Rotkäppchen ging durch den Wald. Es pflückte Blumen.

Der Wolf ging zu der Großmutter. Er aß sie!

Dann legte er sich in ihr Bett.

Rotkäppchen kam. Es sagte: "Großmutter, du hast große Ohren!"

Der Wolf sagte: "Damit ich dich besser hören kann!"

Rotkäppchen sagte: "Großmutter, du hast große Augen!"

Der Wolf sagte: "Damit ich dich besser sehen kann!"

Rotkäppchen sagte: "Großmutter, du hast große Zähne!"

Der Wolf sagte: "Damit ich dich besser fressen kann!"

Er wollte Rotkäppchen fressen!

Aber ein Jäger kam. Er tötete den Wolf. Die Großmutter war noch lebendig!

Rotkäppchen war glücklich.
}

\translation{
小红帽

从前有一个小女孩。她叫小红帽。

她有一顶红色的帽子。它非常漂亮。

一天，她的母亲说："把这个蛋糕和这个酒带给你的祖母！"

小红帽走了。

在路上，它遇到了一只狼。狼说："你要去哪里？"

小红帽说："我要去我的祖母家！"

狼说："穿过森林！那里有很多花！"

小红帽穿过森林。它摘了花。

狼去了祖母家。它吃了她！

然后它躺在她的床上。

小红帽来了。它说："祖母，你有大耳朵！"

狼说："这样我就能更好地听到你！"

小红帽说："祖母，你有大眼睛！"

狼说："这样我就能更好地看到你！"

小红帽说："祖母，你有大牙齿！"

狼说："这样我就能更好地吃掉你！"

它想吃掉小红帽！

但是一个猎人来了。他杀死了狼。祖母还活着！

小红帽很高兴。
}

% 第一百零二篇：睡美人
\chapter{睡美人}
\section{故事内容}

\original{
Sleeping Beauty

Es war einmal ein König und eine Königin. Sie hatten eine Tochter.

Eines Tages gab es ein großes Fest. Viele Hexen kamen.

Aber eine Hexe wurde vergessen. Sie war wütend.

Sie sagte: "Die Prinzessin wird auf ihrem 16. Geburtstag an einer Spindel stechen und sterben!"

Eine gute Hexe sagte: "Nein! Sie wird nicht sterben! Sie wird nur schlafen!"

Auf ihrem 16. Geburtstag stach die Prinzessin an einer Spindel.

Sie schlief.

Alle im Schloss schliefen auch.

Ein Dornbusch wuchs um das Schloss.

Jeder, der es betrat, schlief.

Ein Jahr später kam ein Prinz. Er liebte die Prinzessin. Er durchbrach den Dornbusch.

Er küsste die Prinzessin. Sie erwachte.

Alle im Schloss erwachten auch.

Der Prinz heiratete die Prinzessin. Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
睡美人

从前有一位国王和一位王后。他们有一个女儿。

一天，有一个盛大的宴会。许多女巫来了。

但有一个女巫被遗忘了。她很生气。

她说："公主在她16岁生日时会被纺锤刺伤而死！"

一个好女巫说："不！她不会死！她只会睡觉！"

在她16岁生日那天，公主被纺锤刺伤了。

她睡着了。

城堡里的所有人也都睡着了。

一个荆棘丛围绕着城堡生长。

任何进入它的人都会睡着。

一年后，一位王子来了。他爱上了公主。他穿过了荆棘丛。

他吻了公主。她醒了。

城堡里的所有人也都醒了。

王子娶了公主。他们幸福地生活在一起。
}

% 第一百零三篇：灰姑娘
\chapter{灰姑娘}
\section{故事内容}

\original{
Cinderella

Es war einmal ein Mädchen. Es hieß Aschenputtel.

Seine Mutter starb. Sein Vater heiratete eine neue Frau.

Die neue Frau hatte zwei Töchter. Sie waren sehr böse.

Sie machten Aschenputtel arbeiten. Sie gaben ihm keine schönen Kleider.

Eines Tages gab es ein Fest. Die Prinzessin wollte einen Prinzen heiraten.

Die zwei Töchter gingen zum Fest. Aschenputtel wollte auch hingehen. Aber seine Stiefmutter sagte: "Nein! Du hast keine schönen Kleider!"

Aschenputtel weinte.

Eine gute Hexe kam. Sie sagte: "Ich helfe dir!"

Sie machte Aschenputtel ein schönes Kleid. Sie machte ihm auch glänzende Schuhe aus Glas.

Sie sagte: "Du musst vor Mitternacht zurückkommen!"

Aschenputtel ging zum Fest. Der Prinz liebte ihn sofort.

Sie tanzten zusammen. Aber als die Uhr elf Uhr elf schlug, rannte Aschenputtel weg.

Er verlor einen Schuh aus Glas.

Der Prinz sagte: "Ich werde die Person finden, die diesen Schuh trägt!"

Er ging durch das Land. Er probierte den Schuh an alle Mädchen.

Endlich kam er zu Aschenputtel. Der Schuh passte!

Der Prinz heiratete Aschenputtel. Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
灰姑娘

从前有一个女孩。她叫灰姑娘。

她的母亲去世了。她的父亲娶了一位新妻子。

新妻子有两个女儿。她们非常坏。

她们让灰姑娘工作。她们不给她漂亮的衣服。

一天，有一个宴会。公主想娶一位王子。

两个女儿去了宴会。灰姑娘也想去。但她的继母说："不！你没有漂亮的衣服！"

灰姑娘哭了。

一个好女巫来了。她说："我帮你！"

她给灰姑娘做了一件漂亮的衣服。她还给他做了闪亮的玻璃鞋。

她说："你必须在午夜之前回来！"

灰姑娘去了宴会。王子立刻爱上了他。

他们一起跳舞。但是当钟敲十一点十一分时，灰姑娘跑掉了。

他丢了一只玻璃鞋。

王子说："我会找到穿这只鞋的人！"

他走遍了这个国家。他让所有女孩试穿这只鞋。

最后，他来到了灰姑娘面前。鞋子合适！

王子娶了灰姑娘。他们幸福地生活在一起。
}

% 第一百零四篇：青蛙王子
\chapter{青蛙王子}
\section{故事内容}

\original{
The Frog King

Es war einmal eine Königstochter. Sie hatte einen goldenen Ball.

Eines Tages spielte sie mit dem Ball am See. Der Ball fiel ins Wasser!

Die Königstochter weinte.

Ein Frosch kam. Er sagte: "Ich helfe dir! Aber du musst mit mir tanzen!"

Die Königstochter sagte: "Ja!"

Der Frosch holte den Ball.

Aber die Königstochter rannte weg. Sie wollte nicht mit ihm tanzen!

Am Abend kam der Frosch. Er sagte: "Du hast ein Versprechen gegeben!"

Der König sagte: "Du musst dein Versprechen halten!"

Die Königstochter tanzte mit dem Frosch.

Dann küsste sie ihn. Der Frosch wurde zu einem Prinzen!

Er war der Sohn eines Königs. Er war sehr schön.

Die Königstochter heiratete ihn. Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
青蛙王子

从前有一位公主。她有一个金球。

一天，她在湖边玩球。球掉进了水里！

公主哭了。

一只青蛙来了。他说："我帮你！但你必须和我跳舞！"

公主说："是的！"

青蛙拿回了球。

但公主跑掉了。她不想和他跳舞！

晚上，青蛙来了。他说："你许下了诺言！"

国王说："你必须遵守你的诺言！"

公主和青蛙跳舞。

然后她吻了他。青蛙变成了一位王子！

他是一位国王的儿子。他非常英俊。

公主嫁给了他。他们幸福地生活在一起。
}

% 第一百零五篇：汉塞尔与格莱特
\chapter{汉塞尔与格莱特}
\section{故事内容}

\original{
Hansel and Gretel

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie hatten zwei Kinder. Sie hießen Hansel und Gretel.

Die Familie war sehr arm. Die Frau sagte: "Wir müssen die Kinder in den Wald bringen! Wir haben kein Essen!"

Der Mann war traurig. Aber er stimmte zu.

Hansel hörte das. Er sammelte viele Steine.

Am nächsten Tag gingen sie in den Wald. Hansel legte die Steine auf dem Weg.

Die Eltern ließen die Kinder im Wald zurück. Aber Hansel und Gretel fanden den Weg nach Hause.

Ein paar Tage später taten die Eltern es wieder. Aber diesmal hatte Hansel keine Steine. Er hatte nur Brot.

Er legte das Brot auf dem Weg. Aber die Vögel aßen das Brot!

Hansel und Gretel konnten nicht nach Hause finden.

Sie gingen weiter. Sie fanden ein Haus aus Süßigkeiten. Sie aßen davon.

Doch das Haus gehörte einer Hexe! Die Hexe wollte die Kinder fressen!

Sie sperrte Hansel in einen Käfig. Sie wollte ihn fetten.

Aber Gretel war klug. Sie schob die Hexe in den Ofen!

Die Hexe starb.

Hansel und Gretel fanden viele Goldstücke. Sie gingen nach Hause.

Ihre Eltern waren glücklich. Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
汉塞尔与格莱特

从前有一个男人和一个女人。他们有两个孩子。他们叫汉塞尔和格莱特。

这个家庭非常贫穷。女人说："我们必须把孩子们带到森林里！我们没有食物！"

男人很伤心。但他同意了。

汉塞尔听到了这个消息。他收集了许多石头。

第二天，他们去了森林。汉塞尔在路上撒下了石头。

父母把孩子们留在了森林里。但汉塞尔和格莱特找到了回家的路。

几天后，父母又做了同样的事情。但这次汉塞尔没有石头。他只有面包。

他在路上撒下面包。但鸟儿们吃掉了面包！

汉塞尔和格莱特找不到回家的路。

他们继续走。他们找到了一个由糖果制成的房子。他们吃了它。

但这房子属于一个女巫！女巫想吃掉孩子们！

她把汉塞尔锁在一个笼子里。她想把他养胖。

但格莱特很聪明。她把女巫推进了烤箱！

女巫死了。

汉塞尔和格莱特找到了许多金币。他们回家了。

他们的父母很高兴。他们幸福地生活在一起。
}

% 第一百零六篇：长发公主
\chapter{长发公主}
\section{故事内容}

\original{
Rapunzel

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie wohnten neben einem Zaubergarten.

Die Frau wollte Salat aus dem Garten essen. Der Mann stahl ihn.

Die Hexe, die den Garten besaß, wurde wütend. Sie sagte: "Ich nehme eure Tochter!"

Die Tochter hieß Rapunzel. Sie hatte sehr langes, goldenes Haar.

Die Hexe sperrte Rapunzel in einen Turm. Der Turm hatte keine Türen.

Um Rapunzel zu sehen, rief die Hexe: "Rapunzel, Rapunzel, lass deine Haare herunter!"

Rapunzel ließ ihre Haare herunter. Die Hexe kletterte darauf hoch.

Eines Tages kam ein Prinz. Er hörte Rapunzel singen. Er war verliebt!

Er rief: "Rapunzel, Rapunzel, lass deine Haare herunter!"

Rapunzel ließ ihre Haare herunter. Der Prinz kletterte darauf hoch.

Sie verliebten sich ineinander. Sie planten, zu fliehen.

Aber die Hexe fand es heraus. Sie schnitt Rapunzels Haar ab. Sie warf den Prinzen aus dem Turm. Er verlor sein Augenlicht!

Rapunzel floh ins Wald. Sie trug ein Baby.

Der Prinz suchte sie. Endlich fanden sie einander.

Rapunzels Tränen heilten die Augen des Prinzen.

Sie heirateten. Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
长发公主

从前有一个男人和一个女人。他们住在一个魔法花园旁边。

女人想吃花园里的沙拉。男人偷了它。

拥有花园的女巫很生气。她说："我要带走你们的女儿！"

女儿叫长发公主。她有很长的金发。

女巫把长发公主锁在一个塔里。塔没有门。

为了见长发公主，女巫喊道："长发公主，长发公主，放下你的头发！"

长发公主放下她的头发。女巫爬了上去。

一天，一位王子来了。他听到长发公主唱歌。他爱上了她！

他喊道："长发公主，长发公主，放下你的头发！"

长发公主放下她的头发。王子爬了上去。

他们相爱了。他们计划逃跑。

但女巫发现了。她剪掉了长发公主的头发。她把王子从塔里扔了出去。他失去了视力！

长发公主逃到了森林里。她带着一个婴儿。

王子寻找她。最终他们找到了彼此。

长发公主的眼泪治愈了王子的眼睛。

他们结婚了。他们幸福地生活在一起。
}

% 第一百零七篇：勇敢的小裁缝
\chapter{勇敢的小裁缝}
\section{故事内容}

\original{
The Brave Little Tailor

Es war einmal ein kleiner Schneider. Er war sehr tapfer.

Eines Tages tötete er sieben Fliegen mit einem Schlag. Er schrieb auf sein Hemd: "Sechs mit einem Schlag!"

Dann ging er in die Welt. Er wollte ein Held werden.

Er traf einen Riesen. Der Riesen verspottete ihn. Aber der Schneider besiegte ihn!

Er traf einen Löwen. Der Löwe wollte ihn fressen. Aber der Schneider besiegte ihn!

Er traf einen Bären. Der Bär wollte ihn fressen. Aber der Schneider besiegte ihn!

Der König hörte davon. Er sagte: "Komm zu mir! Ich will dich meinen General nennen!"

Der Schneider wurde General. Er war ein guter General.

Er heiratete die Königstochter. Er wurde König.

Er war ein guter König. Die Menschen liebten ihn.
}

\translation{
勇敢的小裁缝

从前有一个小裁缝。他非常勇敢。

一天，他一下子打死了七只苍蝇。他在他的衬衫上写道："一下打死七个！"

然后他去了世界。他想成为一名英雄。

他遇到了一个巨人。巨人嘲笑他。但裁缝打败了他！

他遇到了一只狮子。狮子想吃掉他。但裁缝打败了他！

他遇到了一只熊。熊想吃掉他。但裁缝打败了他！

国王听说了这件事。他说："来找我！我想让你成为我的将军！"

裁缝成为了将军。他是一位好将军。

他娶了公主。他成为了国王。

他是一位好国王。人们爱戴他。
}

% 第一百零八篇：大拇指汤姆
\chapter{大拇指汤姆}
\section{故事内容}

\original{
Tom Thumb

Es war einmal ein Mann und eine Frau. Sie hatten einen kleinen Sohn. Er war nur so groß wie ein Daumen.

Sie nannten ihn Tom Thumb.

Tom Thumb war sehr klug. Eines Tages wollte er in die Welt hinausziehen.

Er sagte zu seinen Eltern: "Ich werde Geld verdienen!"

Er ging in die Welt. Er traf einen Raben. "Flieg mit mir!", sagte der Raben.

Tom Thumb stieg auf den Raben. Der Raben flog mit ihm.

Sie kamen zu einem Schloss. Tom Thumb sprang ab.

Er fand eine Königstochter. Sie war sehr krank.

Tom Thumb sagte: "Ich werde dich heilen!"

Er gab ihr eine Medizin. Die Königstochter wurde gesund.

Der König war sehr glücklich. Er gab Tom Thumb viel Geld.

Tom Thumb kehrte zurück. Seine Eltern waren sehr glücklich.

Sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
大拇指汤姆

从前有一个男人和一个女人。他们有一个小儿子。他只有拇指那么大。

他们给他取名叫大拇指汤姆。

大拇指汤姆非常聪明。一天，他想出去闯世界。

他对父母说："我会赚钱的。"

他去了世界。他遇到了一只乌鸦。"和我一起飞！"乌鸦说。

大拇指汤姆爬到乌鸦身上。乌鸦带着他飞。

他们来到一座城堡。大拇指汤姆跳了下来。

他找到了一位公主。她病得很重。

大拇指汤姆说："我会治好你的。"

他给了她一种药。公主康复了。

国王非常高兴。他给了大拇指汤姆很多钱。

大拇指汤姆回来了。他的父母非常高兴。

他们幸福地生活在一起。
}

% 第一百零九篇：狼和七只小山羊
\chapter{狼和七只小山羊}
\section{故事内容}

\original{
The Wolf and the Seven Little Kids

Es war einmal eine Ziege. Sie hatte sieben kleine Ziegen.

Eines Tages musste sie ins Feld gehen. Sie sagte zu den kleinen Ziegen: "Vergesst nicht! Schließt die Tür! Lasset niemanden herein!"

Die kleinen Ziegen sagten: "Ja!"

Eine Weile später kam der Wolf. Er sagte: "Öffnet die Tür! Ich bin eure Mutter!"

Die kleinen Ziegen sagten: "Nein! Du bist nicht unsere Mutter! Unsere Mutter hat eine weiche Stimme!"

Der Wolf ging weg. Er aß eine Schafskopfhaut. Dann hatte er eine weiche Stimme!

Er kam zurück. Er sagte: "Öffnet die Tür! Ich bin eure Mutter!"

Die kleinen Ziegen sagten: "Nein! Du bist nicht unsere Mutter! Unsere Mutter hat weiße Pfoten!"

Der Wolf ging weg. Er tauchte seine Pfoten in Mehl. Dann hatte er weiße Pfoten!

Er kam zurück. Er sagte: "Öffnet die Tür! Ich bin eure Mutter!"

Die kleinen Ziegen öffneten die Tür. Der Wolf sprang herein! Er aß sechs der kleinen Ziegen!

Er verließ das Haus. Die siebte kleine Ziege hatte sich versteckt. Sie war nicht gegessen worden!

Als die Mutter zurückkam, weinte sie bitterlich. Aber dann fand sie die siebte kleine Ziege.

Sie sagte: "Wir müssen den Wolf töten!"

Sie füllte einen Sack mit Steinen. Sie legte ihn vor das Haus des Wolfes.

Der Wolf kam. Er aß den Sack. Die Steine machten ihm den Bauch schwer. Er fiel tot um!

Die sechs kleinen Ziegen kamen wieder zum Leben! Die Mutter und die sieben kleinen Ziegen waren glücklich.
}

\translation{
狼和七只小山羊

从前有一只山羊。她有七只小山羊。

一天，她必须去田野里。她对小山羊们说："别忘了！关上门！不要让任何人进来！"

小山羊们说："是的！"

过了一会儿，狼来了。他说："开门！我是你们的妈妈！"

小山羊们说："不！你不是我们的妈妈！我们的妈妈有柔和的声音！"

狼走了。他吃了一张羊皮。然后他有了柔和的声音！

他回来了。他说："开门！我是你们的妈妈！"

小山羊们说："不！你不是我们的妈妈！我们的妈妈有白色的爪子！"

狼走了。他把他的爪子浸在面粉里。然后他有了白色的爪子！

他回来了。他说："开门！我是你们的妈妈！"

小山羊们开了门。狼跳了进来！他吃了六只小山羊！

他离开了房子。第七只小山羊躲了起来。她没有被吃掉！

当妈妈回来时，她哭得很伤心。但后来她找到了第七只小山羊。

她说："我们必须杀死狼！"

她把一个袋子装满了石头。她把它放在狼的房子前。

狼来了。他吃了袋子。石头使他的肚子很重。他倒在地上死了！

六只小山羊又活了过来！妈妈和七只小山羊很高兴。
}

% 第一百一十篇：霍勒太太
\chapter{霍勒太太}
\section{故事内容}

\original{
Frau Holle

Es war einmal eine Frau. Sie hatte zwei Töchter. Die eine war schön und freundlich. Die andere war hässlich und böse.

Die Mutter liebte die hässliche Tochter mehr. Sie machte die schöne Tochter arbeiten.

Eines Tages musste die schöne Tochter Wasser holen. Sie fiel in einen Brunnen!

Sie kam in ein unterirdisches Königreich. Dort lebte Frau Holle.

Frau Holle sagte: "Willst du bei mir arbeiten?"

Die schöne Tochter sagte: "Ja!"

Sie arbeitete hart. Sie war immer freundlich.

Nach einiger Zeit sagte Frau Holle: "Du musst zurückgehen!"

Sie führte die schöne Tochter zum Himmelstor. Als sie durchging, fiel Gold auf sie!

Die schöne Tochter kehrte nach Hause zurück. Sie war reich.

Die hässliche Tochter war neidisch. Sie wollte auch Gold haben.

Sie ging zum Brunnen. Sie sprang hinein.

Sie kam in das unterirdische Königreich. Frau Holle sagte: "Willst du bei mir arbeiten?"

Die hässliche Tochter sagte: "Ja!"

Aber sie arbeitete nicht hart. Sie war immer böse.

Nach einiger Zeit sagte Frau Holle: "Du musst zurückgehen!"

Sie führte die hässliche Tochter zum Himmelstor. Als sie durchging, fiel Pitch auf sie!

Die hässliche Tochter kehrte nach Hause zurück. Sie war bedeckt mit Pitch. Sie konnte es nie wieder loswerden!
}

\translation{
霍勒太太

从前有一个女人。她有两个女儿。一个美丽又友善。另一个丑陋又邪恶。

母亲更爱丑陋的女儿。她让美丽的女儿工作。

一天，美丽的女儿必须去打水。她掉进了一口井里！

她来到了一个地下王国。霍勒太太住在那里。

霍勒太太说："你想在我这里工作吗？"

美丽的女儿说："是的！"

她努力工作。她总是很友善。

过了一段时间，霍勒太太说："你必须回去了！"

她带着美丽的女儿来到天堂之门。当她通过时，金子落在了她身上！

美丽的女儿回到了家。她很富有。

丑陋的女儿很嫉妒。她也想要金子。

她去了井边。她跳了进去。

她来到了地下王国。霍勒太太说："你想在我这里工作吗？"

丑陋的女儿说："是的！"

但她不努力工作。她总是很邪恶。

过了一段时间，霍勒太太说："你必须回去了！"

她带着丑陋的女儿来到天堂之门。当她通过时，沥青落在了她身上！

丑陋的女儿回到了家。她满身沥青。她再也无法摆脱它！
}

% 第一百一十一篇：穿靴子的猫
\chapter{穿靴子的猫}
\section{故事内容}

\original{
Puss in Boots

Es war einmal ein Müller. Er hatte drei Söhne.

Als er starb, hinterließ er seinen Söhnen drei Sachen: einen Müllwagen, ein Esel und eine Katze.

Der älteste Sohn bekam den Müllwagen.
Der zweite Sohn bekam den Esel.
Der jüngste Sohn bekam die Katze.

Der jüngste Sohn war sehr traurig. Er sagte: "Was soll ich mit einer Katze anfangen?"

Aber die Katze sagte: "Sei nicht traurig! Gib mir ein Paar Stiefel und ein Säckchen!"

Der Sohn gab der Katze Stiefel und ein Säckchen.

Die Katze nahm das Säckchen und ging ins Wald.

Sie fing einen Hasen. Sie gab den Hasen an den König.

Sie sagte: "Dieser Hasen schenkt Ihnen mein Herr, der Graf von Carabas!"

Der König war sehr glücklich.

Täglich brachte die Katze dem König etwas: ein Hase, ein Fasan oder einen Fisch.

Eines Tages sagte die Katze zum Sohn: "Kleide dich in dein bestes Kleid! Gehe zum Fluss!"

Der Sohn ging zum Fluss.

Während er dort stand, kam der König mit seiner Tochter.

Die Katze rief: "Hilfe! Mein Herr, der Graf von Carabas, fällt ins Wasser!"

Der König schickte seine Männer, um den Sohn zu retten.

Die Männer trugen den Sohn ins Schloss.

Der König sagte: "Du sollst mit uns essen!"

Der Sohn aß mit dem König und der Prinzessin.

Die Prinzessin verliebte sich in ihn.

Nachdem sie gegessen hatten, sagte die Katze zum Sohn: "Komm mit mir!"

Sie gingen zu einem großen Schloss.

Die Katze hatte alles vorbereitet. Sie hatte den König und die Prinzessin eingeladen.

Der Sohn heiratete die Prinzessin.

Er wurde Graf von Carabas.

Die Katze lebte mit ihnen zusammen. Sie war ein treuer Freund.
}

\translation{
穿靴子的猫

从前有一个磨坊主。他有三个儿子。

当他去世时，他给儿子们留下了三样东西：一辆手推车、一头驴和一只猫。

大儿子得到了手推车。
二儿子得到了驴。
小儿子得到了猫。

小儿子非常伤心。他说："我要一只猫做什么？"

但猫说："别伤心！给我一双靴子和一个袋子！"

儿子给了猫靴子和一个袋子。

猫拿着袋子去了森林。

它抓了一只兔子。它把兔子送给了国王。

它说："这只兔子是我的主人，卡拉巴斯伯爵送给您的！"

国王非常高兴。

猫每天都给国王带来一些东西：一只兔子、一只野鸡或一条鱼。

一天，猫对儿子说："穿上你最好的衣服！去河边！"

儿子去了河边。

当他站在那里时，国王和他的女儿来了。

猫喊道："救命！我的主人，卡拉巴斯伯爵，掉进水里了！"

国王派他的手下救了儿子。

手下们把儿子抬进了城堡。

国王说："你应该和我们一起吃饭！"

儿子和国王以及公主一起吃饭。

公主爱上了他。

吃完饭后，猫对儿子说："跟我来！"

他们去了一座大城堡。

猫已经准备好了一切。它邀请了国王和公主。

儿子娶了公主。

他成为了卡拉巴斯伯爵。

猫和他们住在一起。它是一个忠实的朋友。
}

% 第一百一十二篇：不来梅的城市乐手
\chapter{不来梅的城市乐手}
\section{故事内容}

\original{
The Bremen Town Musicians

Es war einmal ein Esel. Er war alt. Er konnte nicht mehr arbeiten.

Sein Herr wollte ihn schlachten.

Der Esel lief weg. Er sagte: "Ich will nach Bremen gehen! Dort werde ich Musikant!"

Auf dem Weg traf er einen Hund. Der Hund war alt. Er konnte nicht mehr jagen.

Sein Herr wollte ihn schlachten.

Der Hund lief weg. Er sagte: "Ich will mit dir nach Bremen gehen! Dort werde ich Musikant!"

Zusammen gingen sie weiter.

Auf dem Weg traf sie einen Kater. Der Kater war alt. Er konnte nicht mehr mausen.

Sein Herr wollte ihn schlachten.

Der Kater lief weg. Er sagte: "Ich will mit euch nach Bremen gehen! Dort werde ich Musikant!"

Zusammen gingen sie weiter.

Auf dem Weg traf sie eine Henne. Die Henne war alt. Sie konnte nicht mehr Eier legen.

Sein Herr wollte sie schlachten.

Die Henne lief weg. Sie sagte: "Ich will mit euch nach Bremen gehen! Dort werde ich Musikant!"

Zusammen gingen sie weiter.

Am Abend kamen sie zu einem Haus. Es war ein Räuberhaus!

Die Tiere sagten: "Wir müssen die Räuber vertreiben!"

Der Esel stand auf den Hinterbeinen. Der Hund stand auf den Eseln. Der Kater stand auf dem Hund. Die Henne stand auf dem Kater.

Dann machten sie alle gleichzeitig Lärm!

Der Esel brauste. Der Hund bellte. Der Kater miaute. Die Henne krähte.

Die Räuber hörten den Lärm. Sie rannten weg!

Die Tiere gingen ins Haus. Sie aßen das Essen der Räuber. Sie schliefen in den Betten der Räuber.

Am nächsten Tag machten die Räuber sich auf den Weg zurück.

Einer der Räuber ging ins Haus. Er wollte sehen, was los war.

Der Kater sprang auf ihn. Der Hund biss ihn. Der Esel trat ihn. Die Henne krähte.

Der Räuber rannte weg. Er sagte zu den anderen Räubern: "Im Haus gibt es einen Teufel!"

Die Räuber gingen nie wieder ins Haus.

Die Tiere blieben im Haus. Sie wurden keine Musikanten in Bremen. Aber sie lebten glücklich zusammen.
}

\translation{
不来梅的城市乐手

从前有一头驴。它很老了。它不能再工作了。

它的主人想要杀了它。

驴逃跑了。它说："我要去不来梅！在那里我会成为音乐家！"

在路上，它遇到了一只狗。狗很老了。它不能再打猎了。

它的主人想要杀了它。

狗逃跑了。它说："我要和你一起去不来梅！在那里我会成为音乐家！"

他们一起继续走。

在路上，他们遇到了一只猫。猫很老了。它不能再抓老鼠了。

它的主人想要杀了它。

猫逃跑了。它说："我要和你们一起去不来梅！在那里我会成为音乐家！"

他们一起继续走。

在路上，他们遇到了一只母鸡。母鸡很老了。它不能再下蛋了。

它的主人想要杀了它。

母鸡逃跑了。它说："我要和你们一起去不来梅！在那里我会成为音乐家！"

他们一起继续走。

晚上，他们来到了一所房子。这是一个强盗的房子！

动物们说："我们必须把强盗赶走！"

驴用后腿站立。狗站在驴身上。猫站在狗身上。母鸡站在猫身上。

然后它们同时发出噪音！

驴吼叫。狗吠叫。猫喵喵叫。母鸡咯咯叫。

强盗们听到了噪音。他们跑掉了！

动物们走进房子。它们吃了强盗的食物。它们睡在强盗的床上。

第二天，强盗们回到了房子。

一个强盗走进房子。他想看看发生了什么事。

猫跳到他身上。狗咬他。驴踢他。母鸡咯咯叫。

强盗跑掉了。他对其他强盗说："房子里有一个魔鬼！"

强盗们再也没有回到房子里。

动物们留在了房子里。它们没有成为不来梅的音乐家。但它们幸福地生活在一起。
}

% 第一百一十三篇：金鹅
\chapter{金鹅}
\section{故事内容}

\original{
The Golden Goose

Es war einmal ein Mann. Er hatte drei Söhne.

Der älteste Sohn war klug, aber faul.
Der zweite Sohn war stark, aber dumm.
Der jüngste Sohn war einfältig, aber freundlich.

Die Menschen nannten ihn Dumm汉斯.

Eines Tages ging der älteste Sohn ins Wald. Er wollte Holz hacken.

Auf dem Weg traf er einen alten Mann. Der alte Mann sagte: "Gib mir etwas zu essen und zu trinken!"

Der älteste Sohn sagte: "Ich habe nichts! Geh weg!"

Er ging weiter. Aber er schlug sich mit einem Ast und kehrte nach Hause zurück.

Am nächsten Tag ging der zweite Sohn ins Wald. Er wollte Holz hacken.

Auf dem Weg traf er den alten Mann. Der alte Mann sagte: "Gib mir etwas zu essen und zu trinken!"

Der zweite Sohn sagte: "Ich habe nichts! Geh weg!"

Er ging weiter. Aber er schlug sich mit einem Ast und kehrte nach Hause zurück.

Am nächsten Tag ging Dumm汉斯 ins Wald. Er wollte Holz hacken.

Auf dem Weg traf er den alten Mann. Der alte Mann sagte: "Gib mir etwas zu essen und zu trinken!"

Dumm汉斯 sagte: "Ich habe nur Brot und Käse und Bier! Aber du darfst davon essen!"

Der alte Mann aß und trank. Er sagte: "Danke! Als Belohnung schenke ich dir eine Gans!"

Er gab Dumm汉斯 eine Gans. Sie hatte goldene Federn!

Dumm汉斯 nahm die Gans und ging weg.

Auf dem Weg traf er eine Junge. Die Junge wollte die Gans streicheln.

Aber als sie die Gans berührte, klebte sie daran!

Weiter unten traf er eine andere Junge. Die Junge wollte wissen, was los war.

Aber als sie die erste Junge berührte, klebte sie auch daran!

So ging es weiter. Bald waren sieben Menschen an der Gans klebten!

Dumm汉斯 kam zu einem Schloss. Der König hatte eine Tochter. Sie konnte nicht lachen.

Der König sagte: "Wer meine Tochter zum Lachen bringt, soll sie heiraten!"

Dumm汉斯 ging mit den sieben Menschen vor die Tochter.

Die Tochter sah die sieben Menschen, die an der Gans klebten. Sie lachte und lachte!

Der König sagte: "Du sollst meine Tochter heiraten!"

Aber der König wollte nicht, dass Dumm汉斯 seine Tochter heiratet.

Er sagte: "Du musst mir ein Schiff bringen, das auf Land und auf Wasser fahren kann!"

Dumm汉斯 ging ins Wald. Er traf den alten Mann wieder.

Der alte Mann sagte: "Ich helfe dir!"

Er gab Dumm汉斯 ein Schiff, das auf Land und auf Wasser fahren konnte.

Dumm汉斯 brachte das Schiff dem König.

Der König musste einräumen, dass Dumm汉斯 sein Versprechen gehalten hatte.

Dumm汉斯 heiratete die Tochter. Er wurde König. Er war ein guter König.
}

\translation{
金鹅

从前有一个男人。他有三个儿子。

大儿子很聪明，但很懒。
二儿子很强壮，但很笨。
小儿子很单纯，但很友善。

人们叫他笨蛋汉斯。

一天，大儿子去了森林。他想砍柴。

在路上，他遇到了一位老人。老人说："给我一些吃的和喝的！"

大儿子说："我什么都没有！走开！"

他继续走。但他被一根树枝打中了，回家了。

第二天，二儿子去了森林。他想砍柴。

在路上，他遇到了老人。老人说："给我一些吃的和喝的！"

二儿子说："我什么都没有！走开！"

他继续走。但他被一根树枝打中了，回家了。

第三天，笨蛋汉斯去了森林。他想砍柴。

在路上，他遇到了老人。老人说："给我一些吃的和喝的！"

笨蛋汉斯说："我只有面包、奶酪和啤酒！但你可以吃！"

老人吃了喝了。他说："谢谢！作为奖励，我给你一只鹅！"

他给了笨蛋汉斯一只鹅。它有金色的羽毛！

笨蛋汉斯拿起鹅走了。

在路上，他遇到了一个女孩。女孩想抚摸鹅。

但当她触摸鹅时，她粘在了上面！

再往下走，他遇到了另一个女孩。女孩想知道发生了什么事。

但当她触摸第一个女孩时，她也粘在了上面！

这样继续下去。不久，有七个人粘在鹅身上！

笨蛋汉斯来到了一座城堡。国王有一个女儿。她不会笑。

国王说："谁能让我的女儿笑，就可以娶她！"

笨蛋汉斯带着七个粘在鹅身上的人来到女儿面前。

女儿看到七个粘在鹅身上的人。她笑啊笑！

国王说："你应该娶我的女儿！"

但国王不想让笨蛋汉斯娶他的女儿。

他说："你必须给我带来一艘可以在陆地和水上行驶的船！"

笨蛋汉斯去了森林。他又遇到了老人。

老人说："我帮你！"

他给了笨蛋汉斯一艘可以在陆地和水上行驶的船。

笨蛋汉斯把船带给了国王。

国王不得不承认，笨蛋汉斯遵守了他的承诺。

笨蛋汉斯娶了女儿。他成为了国王。他是一位好国王。
}

% 第一百一十四篇：狐狸和猫
\chapter{狐狸和猫}
\section{故事内容}

\original{
The Fox and the Cat

Es war einmal ein Fuchs und eine Katze. Sie trafen sich in einem Wald.

Der Fuchs sagte: "Ich habe viele Tricks! Ich kann fliehen, wenn ich in Gefahr bin!"

Die Katze sagte: "Ich habe nur einen Trick! Wenn ich in Gefahr bin, klettere ich auf einen Baum!"

Der Fuchs lachte. Er sagte: "Nur einen Trick? Das ist nichts!"

Plötzlich hörten sie Hunde bellen. Die Hunde rannten auf sie zu!

Die Katze sagte: "Jetzt nutze ich meinen Trick!"

Sie kletterte auf einen Baum.

Der Fuchs sagte: "Jetzt nutze ich einen meiner Tricks!"

Er suchte nach einem Loch. Aber es gab kein Loch!

Er suchte nach einem Busch. Aber es gab keinen Busch!

Er suchte nach einem Bach. Aber es gab keinen Bach!

Die Hunde kamen näher.

Der Fuchs war verzweifelt. Er sagte: "Ich habe viele Tricks, aber ich kann sie nicht nutzen!"

Die Hunde fingen den Fuchs. Sie töteten ihn!

Die Katze saß auf dem Baum. Sie sagte: "Manchmal ist ein guter Trick besser als viele schlechte Tricks!"
}

\translation{
狐狸和猫

从前有一只狐狸和一只猫。他们在森林里相遇了。

狐狸说："我有很多技巧！当我处于危险中时，我可以逃跑！"

猫说："我只有一个技巧！当我处于危险中时，我会爬上一棵树！"

狐狸笑了。他说："只有一个技巧？那没什么！"

突然，他们听到狗叫。狗向他们跑来！

猫说："现在我要用我的技巧！"

她爬上了一棵树。

狐狸说："现在我要用我的一个技巧！"

他寻找一个洞。但是没有洞！

他寻找一个灌木丛。但是没有灌木丛！

他寻找一条小溪。但是没有小溪！

狗越来越近。

狐狸很绝望。他说："我有很多技巧，但我不能使用它们！"

狗抓住了狐狸。他们杀了他！

猫坐在树上。她说："有时候，一个好的技巧比许多坏的技巧更好！"
}

% 第一百一十五篇：三个纺纱女
\chapter{三个纺纱女}
\section{故事内容}

\original{
The Three Spinners

Es war einmal ein Mädchen. Es hieß Lisa. Sie konnte nicht spinnen.

Aber ihre Mutter sagte zu ihr: "Du musst spinnen! Sonst heiratest du nicht!"

Lisa weinte. Sie saß am Fenster und weinte.

Ein König fuhr vorbei. Er sah Lisa. He sagte: "Warum weinst du?"

Lisa sagte: "Ich kann nicht aufhören zu spinnen!"

Der König sagte: "Wenn du drei Räder Garn in drei Tagen spinnst, sollst du meine Tochter werden!"

Lisa war sehr glücklich. Sie ging ins Schloss.

Aber sie konnte nicht spinnen! Sie weinte wieder.

Eines Tages kamen drei Frauen. Jede hatte eine seltsame Eigenschaft.

Die erste Frau hatte einen sehr großen Fuß.
Die zweite Frau hatte einen sehr dicken Finger.
Die dritte Frau hatte einen sehr breiten Mund.

Die Frauen sagten: "We helfen dir zu spinnen! Aber du musst uns zu deiner Hochzeit einladen!"

Lisa sagte: "Ja!"

Die drei Frauen fingen an zu spinnen.

Am Ende der drei Tage waren die drei Räder voller Garn!

Der König war sehr glücklich. Er sagte: "Du sollst meine Frau werden!"

Bei der Hochzeit lud Lisa die drei Frauen ein.

Der König sah die drei Frauen. Er sagte: "Warum habt ihr so seltsame Körperteile?"

Die erste Frau sagte: "Weil ich zu viel gesponnen habe!"
Die zweite Frau sagte: "Weil ich zu viel gesponnen habe!"
Die dritte Frau sagte: "Weil ich zu viel gesponnen habe!"

Der König hörte das. Er sagte zu Lisa: "Du sollst nie wieder spinnen!"

Lisa war sehr glücklich. Sie lebte glücklich mit dem König zusammen.
}

\translation{
三个纺纱女

从前有一个女孩。她叫丽莎。她不会纺纱。

但她的母亲对她说："你必须纺纱！否则你就不能结婚！"

丽莎哭了。她坐在窗前哭泣。

一位国王经过。他看到了丽莎。他说："你为什么哭？"

丽莎说："我不能停止纺纱！"

国王说："如果你在三天内纺出三车纱，你就会成为我的妻子！"

丽莎非常高兴。她去了城堡。

但她不会纺纱！她又哭了。

一天，来了三个女人。每个女人都有一个奇怪的特征。

第一个女人有一只很大的脚。
第二个女人有一个很粗的手指。
第三个女人有一张很宽的嘴。

女人们说："我们帮你纺纱！但你必须邀请我们参加你的婚礼！"

丽莎说："是的！"

三个女人开始纺纱。

三天结束时，三辆车都装满了纱！

国王非常高兴。他说："你应该成为我的妻子！"

在婚礼上，丽莎邀请了三个女人。

国王看到了三个女人。他说："你们为什么有如此奇怪的身体部位？"

第一个女人说："因为我纺了太多纱！"
第二个女人说："因为我纺了太多纱！"
第三个女人说："因为我纺了太多纱！"

国王听到了。他对丽莎说："你再也不用纺纱了！"

丽莎非常高兴。她和国王幸福地生活在一起。
}

% 第一百一十六篇：老鼠、鸟和香肠
\chapter{老鼠、鸟和香肠}
\section{故事内容}

\original{
The Mouse, the Bird, and the Sausage

Es war einmal eine Maus, ein Vogel und eine Wurst. Sie lebten zusammen in einem Haus.

Sie hatten eine gute Zusammenarbeit.
Der Vogel flog jeden Tag ins Feld. Er holte Holz.
Die Maus machte das Feuer. Sie kochte das Essen.
Die Wurst schmorte sich in dem Essen.

So lebten sie glücklich zusammen.

Eines Tages kam der Vogel nach Hause. Er sagte: "Ich bin der einzige, der draußen arbeiten muss! Das ist nicht fair!"

Die Maus und die Wurst sagten: "Du hast recht! Wir sollten die Arbeit verteilen!"

Sie sagten: "Morgen geht die Maus ins Feld. Sie holt Holz. Der Vogel macht das Feuer. Er kocht das Essen. Die Wurst schmorte sich in dem Essen."

Am nächsten Tag ging die Maus ins Feld. Sie holt Holz.

Aber sie wurde von einem Hund gefressen!

Der Vogel machte das Feuer. Er kochte das Essen.

Die Wurst schmorte sich in dem Essen.

Dann sagte der Vogel: "Ich will sehen, was die Wurst tut!"

Er flog herunter. Er wollte die Wurst berühren.

Aber er fiel ins Feuer und starb!

Die Wurst war allein. Sie konnte nicht mehr leben. Sie starb auch!

So endete das glückliche Leben der drei Freunde.
}

\translation{
老鼠、鸟和香肠

从前有一只老鼠、一只鸟和一根香肠。他们一起住在一所房子里。

他们有很好的合作。
鸟儿每天飞到田野里。他收集木材。
老鼠生火。她做饭。
香肠在食物里煎自己。

他们幸福地生活在一起。

一天，鸟儿回到家。他说："我是唯一一个必须在外面工作的人！这不公平！"

老鼠和香肠说："你是对的！我们应该分配工作！"

他们说："明天老鼠去田野。她收集木材。鸟儿生火。他做饭。香肠在食物里煎自己。"

第二天，老鼠去了田野。她收集木材。

但她被一只狗吃掉了！

鸟儿生火。他做饭。

香肠在食物里煎自己。

然后鸟儿说："我想看看香肠在做什么！"

他飞下来。他想触摸香肠。

但他掉进了火里，死了！

香肠独自一人。她不能再生活了。她也死了！

三个朋友的幸福生活就这样结束了。
}

% 第一百一十七篇：聪明的爱尔莎
\chapter{聪明的爱尔莎}
\section{故事内容}

\original{
Clever Elsa

Es war einmal ein Mädchen. Es hieß Elsa. Die Menschen nannten sie Kluge Elsa.

Aber sie war nicht klug.

Eines Tages heiratete Elsa einen Mann. Er hieß Hans.

Hans sagte zu Elsa: "Ich muss arbeiten gehen. Du musst das Haushalt machen!"

Elsa sagte: "Ja!"

Hans ging zur Arbeit. Elsa blieb zu Hause.

Sie wollte Suppe kochen. Aber sie wusste nicht, wie man Suppe kocht.

Sie dachte: "Ich kann einfach Wasser in den Topf geben!"

Sie füllte den Topf mit Wasser. Sie setzte den Topf auf das Feuer.

Aber das Wasser kochte über! Es löschte das Feuer!

Elsa weinte. Sie sagte: "Hans wird wütend!"

Eines Tages kam Hans nach Hause. Er sagte: "Wie war dein Tag?"

Elsa sagte: "Ich wollte Suppe kochen. Aber das Wasser kochte über und löschte das Feuer!"

Hans sagte: "Nächstes Mal füll den Topf nur halb mit Wasser!"

Elsa sagte: "Ja!"

Am nächsten Tag wollte Elsa wieder Suppe kochen. Sie füllte den Topf nur halb mit Wasser.

Aber das Wasser kochte wieder über! Es löschte das Feuer!

Elsa weinte. Sie sagte: "Hans wird wieder wütend!"

Eines Tages kam Hans nach Hause. Er sagte: "Wie war dein Tag?"

Elsa sagte: "Ich wollte Suppe kochen. Aber das Wasser kochte über und löschte das Feuer!"

Hans sagte: "Nächstes Mal füll den Topf nur mit einem Viertel Wasser!"

Elsa sagte: "Ja!"

Am nächsten Tag wollte Elsa wieder Suppe kochen. Sie füllte den Topf nur mit einem Viertel Wasser.

Aber das Wasser kochte wieder über! Es löschte das Feuer!

Elsa weinte. Sie sagte: "Ich bin so dumm!"

Hans kam nach Hause. Er sagte: "Es ist okay! Du wirst es schon lernen!"

Elsa sagte: "Danke! Ich werde besser!"

Und tatsächlich wurde Elsa besser. Sie lernte, Suppe zu kochen. Sie lernte, das Haushalt zu machen.

Die Menschen nannten sie immer noch Kluge Elsa. Aber jetzt war sie wirklich klug!
}

\translation{
聪明的爱尔莎

从前有一个女孩。她叫爱尔莎。人们叫她聪明的爱尔莎。

但她并不聪明。

一天，爱尔莎嫁给了一个男人。他叫汉斯。

汉斯对爱尔莎说："我必须去工作。你必须做家务！"

爱尔莎说："是的！"

汉斯去上班了。爱尔莎留在家里。

她想煮汤。但她不知道怎么煮汤。

她想："我可以简单地把水放进锅里！"

她把锅装满水。她把锅放在火上。

但水溢出来了！它扑灭了火！

爱尔莎哭了。她说："汉斯会生气的！"

一天，汉斯回到家。他说："你今天过得怎么样？"

爱尔莎说："我想煮汤。但水溢出来了，扑灭了火！"

汉斯说："下次只把锅装一半水！"

爱尔莎说："是的！"

第二天，爱尔莎又想煮汤。她只把锅装了一半水。

但水又溢出来了！它扑灭了火！

爱尔莎哭了。她说："汉斯会再次生气的！"

一天，汉斯回到家。他说："你今天过得怎么样？"

爱尔莎说："我想煮汤。但水溢出来了，扑灭了火！"

汉斯说："下次只把锅装四分之一的水！"

爱尔莎说："是的！"

第二天，爱尔莎又想煮汤。她只把锅装了四分之一的水。

但水又溢出来了！它扑灭了火！

爱尔莎哭了。她说："我真笨！"

汉斯回到家。他说："没关系！你会学会的！"

爱尔莎说："谢谢！我会变得更好！"

事实上，爱尔莎变得更好了。她学会了煮汤。她学会了做家务。

人们仍然叫她聪明的爱尔莎。但现在她真的很聪明！
}

% 第一百一十八篇：桌子、金驴和棍子
\chapter{桌子、金驴和棍子}
\section{故事内容}

\original{
Table, Donkey, and Stick

Es war einmal ein Schneider. Er hatte drei Söhne.

Als er starb, hinterließ er seinen Söhnen drei Sachen: einen Tisch, einen Esel und einen Stock.

Der älteste Sohn bekam den Tisch.
Der zweite Sohn bekam den Esel.
Der jüngste Sohn bekam den Stock.

Der älteste Sohn ging mit dem Tisch ins Dorf. Er wollte den Tisch verkaufen.

Ein Mann kaufte den Tisch. Er sagte: "Ich gebe dir Geld, wenn der Tisch Essen und Trinken hergibt!"

Der älteste Sohn sagte: "Der Tisch kann das nicht!"

Der Mann sagte: "Dann gib mir mein Geld zurück!"

Der älteste Sohn hatte kein Geld. Er ging weg.

Am nächsten Tag ging der zweite Sohn mit dem Esel ins Dorf. Er wollte den Esel verkaufen.

Ein Mann kaufte den Esel. Er sagte: "Ich gebe dir Geld, wenn der Esel Gold scheidet!"

Der zweite Sohn sagte: "Der Esel kann das nicht!"

Der Mann sagte: "Dann gib mir mein Geld zurück!"

Der zweite Sohn hatte kein Geld. Er ging weg.

Am nächsten Tag ging der jüngste Sohn mit dem Stock ins Dorf. Er wollte den Stock verkaufen.

Er traf den Mann, der den Tisch gekauft hatte. Er traf den Mann, der den Esel gekauft hatte.

Die Männer sagten: "Deine Brüder haben uns betrogen!"

Der jüngste Sohn sagte: "Ich helfe euch!"

Er ging zu dem Mann, der den Tisch gekauft hatte. Er sagte: "Bitte gib mir den Tisch zurück!"

Der Mann gab ihm den Tisch zurück.

Dann ging er zu dem Mann, der den Esel gekauft hatte. Er sagte: "Bitte gib mir den Esel zurück!"

Der Mann gab ihm den Esel zurück.

Der jüngste Sohn ging nach Hause. Er sagte zu seinen Brüdern: "Ich habe eure Sachen zurückbekommen!"

Die Brüder waren sehr glücklich.

Der älteste Sohn sagte: "Wie funktioniert der Tisch?"

Der jüngste Sohn sagte: "Du musst sagen: 'Tisch, deck dich!' Dann wird der Tisch mit Essen und Trinken bedeckt!"

Der älteste Sohn sagte: "Tisch, deck dich!"

Der Tisch wurde mit Essen und Trinken bedeckt!

Der zweite Sohn sagte: "Wie funktioniert der Esel?"

Der jüngste Sohn sagte: "Du musst sagen: 'Esel, scheide Gold!' Dann wird der Esel Gold scheiden!"

Der zweite Sohn sagte: "Esel, scheide Gold!"

Der Esel scheidete Gold!

Die Brüder waren sehr glücklich. Sie lebten glücklich zusammen.

Und der Stock? Er wurde nie verwendet. Aber er war immer bereit, zu helfen.
}

\translation{
桌子、金驴和棍子

从前有一个裁缝。他有三个儿子。

当他去世时，他给儿子们留下了三样东西：一张桌子、一头驴和一根棍子。

大儿子得到了桌子。
二儿子得到了驴。
小儿子得到了棍子。

大儿子带着桌子去了村子。他想卖桌子。

一个男人买了桌子。他说："如果桌子能提供食物和饮料，我就给你钱！"

大儿子说："桌子不能那样做！"

男人说："那就把我的钱还给我！"

大儿子没有钱。他走了。

第二天，二儿子带着驴去了村子。他想卖驴。

一个男人买了驴。他说："如果驴能拉金子，我就给你钱！"

二儿子说："驴不能那样做！"

男人说："那就把我的钱还给我！"

二儿子没有钱。他走了。

第三天，小儿子带着棍子去了村子。他想卖棍子。

他遇到了买桌子的男人。他遇到了买驴的男人。

男人们说："你的兄弟们欺骗了我们！"

小儿子说："我帮你们！"

他去找买桌子的男人。他说："请把桌子还给我！"

男人把桌子还给了他。

然后他去找买驴的男人。他说："请把驴还给我！"

男人把驴还给了他。

小儿子回到家。他对兄弟们说："我把你们的东西找回来了！"

兄弟们非常高兴。

大儿子说："桌子是怎么工作的？"

小儿子说："你必须说：'桌子，摆好！'然后桌子就会摆满食物和饮料！"

大儿子说："桌子，摆好！"

桌子摆满了食物和饮料！

二儿子说："驴是怎么工作的？"

小儿子说："你必须说：'驴，拉金子！'然后驴就会拉金子！"

二儿子说："驴，拉金子！"

驴拉了金子！

兄弟们非常高兴。他们幸福地生活在一起。

那根棍子呢？它从未被使用过。但它总是准备好提供帮助。
}

% 第一百一十九篇：幸运的汉斯
\chapter{幸运的汉斯}
\section{故事内容}

\original{
Lucky Hans

Es war einmal ein junger Mann. Er hieß汉斯. Er arbeitete bei einem Farmer.

Nach sieben Jahren sagte er zum Farmer: "Ich will nach Hause gehen! Gib mir mein Gehalt!"

Der Farmer sagte: "Dein Gehalt ist ein großes Stück Gold!"

Er gab汉斯 ein großes Stück Gold.

汉斯 nahm das Gold und ging weg.

Auf dem Weg traf er einen Mann. Der Mann hatte ein Pferd.

汉斯 sagte: "Ich will dein Pferd haben! Ich gebe dir mein Gold!"

Der Mann sagte: "Ja!"

汉斯 ritt auf dem Pferd weiter.

Aber das Pferd war wild! Es warf汉斯 runter!"

Hans sagte: "Das Pferd ist schlecht! Ich will lieber mein Gold haben!"

Auf dem Weg traf er einen Mann. Der Mann hatte einen Ochsen.

Hans sagte: "Ich will deinen Ochsen haben! Ich gebe dir mein Pferd!"

Der Mann sagte: "Ja!"

Hans fuhr mit dem Ochsen weiter.

Aber der Ochsen starb!"

Hans sagte: "Der Ochsen ist schlecht! Ich will lieber mein Pferd haben!"

Auf dem Weg traf er einen Mann. Der Mann hatte ein Schwein.

Hans sagte: "Ich will dein Schwein haben! Ich gebe dir meinen Ochsen!"

Der Mann sagte: "Ja!"

Hans führte das Schwein weiter.

Aber das Schwein lief weg!"

Hans sagte: "Das Schwein ist schlecht! Ich will lieber meinen Ochsen haben!"

Auf dem Weg traf er einen Mann. Der Mann hatte eine Henne.

Hans sagte: "Ich will deine Henne haben! Ich gebe dir mein Schwein!"

Der Mann sagte: "Ja!"

Hans führte die Henne weiter.

Aber die Henne starb!"

Hans sagte: "Die Henne ist schlecht! Ich will lieber mein Schwein haben!"

Auf dem Weg traf er einen Mann. Der Mann hatte einen Stock.

Hans sagte: "Ich will deinen Stock haben! Ich gebe dir meine Henne!"

Der Mann sagte: "Ja!"

Hans nahm den Stock und ging weiter.

Endlich kam er nach Hause. Er sagte zu seiner Mutter: "Ich habe sieben Jahre gearbeitet. Und ich habe einen Stock!"

Seine Mutter sagte: "Das ist gut! Mit einem Stock kannst du dich verteidigen!"

Hans lächelte. Er sagte: "Ich bin ein glücklicher Mann!"

Und tatsächlich war er glücklich. Er hatte gelernt, dass Glück nicht in Dingen liegt, sondern in der Einstellung.
}

\translation{
幸运的汉斯

从前有一个年轻人。他叫汉斯。他在一个农场主那里工作。

七年后，他对农场主说："我想回家！给我我的工资！"

农场主说："你的工资是一大块金子！"

他给了汉斯一大块金子。

汉斯拿起金子走了。

在路上，他遇到了一个男人。男人有一匹马。

汉斯说："我想要你的马！我给你我的金子！"

男人说："好的！"

汉斯骑着马继续走。

但马很野！它把汉斯摔了下来！

汉斯说："马不好！我宁愿要我的金子！"

在路上，他遇到了一个男人。男人有一头牛。

汉斯说："我想要你的牛！我给你我的马！"

男人说："好的！"

汉斯赶着牛继续走。

但牛死了！

汉斯说："牛不好！我宁愿要我的马！"

在路上，他遇到了一个男人。男人有一头猪。

汉斯说："我想要你的猪！我给你我的牛！"

男人说："好的！"

汉斯牵着猪继续走。

但猪跑了！

汉斯说："猪不好！我宁愿要我的牛！"

在路上，他遇到了一个男人。男人有一只母鸡。

汉斯说："我想要你的母鸡！我给你我的猪！"

男人说："好的！"

汉斯牵着母鸡继续走。

但母鸡死了！

汉斯说："母鸡不好！我宁愿要我的猪！"

在路上，他遇到了一个男人。男人有一根棍子。

汉斯说："我想要你的棍子！我给你我的母鸡！"

男人说："好的！"

汉斯拿起棍子继续走。

最后，他回到了家。他对母亲说："我工作了七年。我有一根棍子！"

他的母亲说："这很好！用棍子你可以保护自己！"

汉斯笑了。他说："我是一个幸运的人！"

事实上，他很幸运。他学会了幸福不在于物质，而在于心态。
}

% 第一百二十篇：三个学徒
\chapter{三个学徒}
\section{故事内容}

\original{
The Three Apprentices

Es war einmal ein junger Mann. Er hieß Peter. Er wollte ein Schlosser werden.

Er ging zu einem Schlosser. Der Schlosser sagte: "Ich nehme dich als Lehrling!"

Nach sieben Jahren sagte Peter: "Ich will mein Handwerk meistern!"

Der Schlosser sagte: "Dann musst du drei Dinge lernen: wie man ein Schloss baut, wie man ein Schloss öffnet und wie man ein Schloss repariert!"

Peter lernte diese Dinge. Nach sieben Jahren war er ein Meister Schlosser.

Er ging auf Reisen. Auf dem Weg traf er zwei Männer. Einer hieß Paul. Er war ein Meister Schneider.

Der andere hieß Johann. Er war ein Meister Schuhmacher.

Die drei Männer wurden Freunde. Sie sagten: "Wir reisen zusammen!"

Auf dem Weg kamen sie zu einem Schloss. Der König sagte: "Wer mein Schloss öffnen kann, soll mein Schatz haben!"

Peter sagte: "Ich kann das!"

Er öffnete das Schloss. Der König war sehr glücklich. Er gab Peter seinen Schatz.

Die drei Freunde teilten den Schatz. Jeder erhielt einen Teil.

Dann sagten sie: "Wir gehen nach Hause!"

Peter ging zu seinem alten Meister. Er sagte: "Ich bin ein Meister Schlosser!"

Sein Meister war sehr glücklich.

Paul ging zu seinem alten Meister. Er sagte: "Ich bin ein Meister Schneider!"

Sein Meister war sehr glücklich.

Johann ging zu seinem alten Meister. Er sagte: "Ich bin ein Meister Schuhmacher!"

Sein Meister war sehr glücklich.

Die drei Freunde lebten glücklich zusammen. Sie waren stolz auf ihre Handwerke.
}

\translation{
三个学徒

从前有一个年轻人。他叫彼得。他想成为一名铁匠。

他去找一位铁匠。铁匠说："我接受你作为学徒！"

七年后，彼得对铁匠说："我想精通我的手艺！"

铁匠说："那你必须学习三样东西：如何建造锁，如何打开锁，如何修理锁！"

彼得学习了这些东西。七年后，他成为了一名铁匠大师。

他去旅行了。在路上，他遇到了两个男人。一个叫保罗。他是一名裁缝大师。

另一个叫约翰。他是一名鞋匠大师。

三个男人成为了朋友。他们说："我们一起旅行！"

在路上，他们来到了一座城堡。国王说："谁能打开我的锁，就能得到我的宝藏！"

彼得说："我能做到！"

他打开了锁。国王非常高兴。他给了彼得他的宝藏。

三个朋友分享了宝藏。每个人都得到了一部分。

然后他们说："我们回家吧！"

彼得去找他的老主人。他说："我是一名铁匠大师！"

他的主人非常高兴。

保罗去找他的老主人。他说："我是一名裁缝大师！"

他的主人非常高兴。

约翰去找他的老主人。他说："我是一名鞋匠大师！"

他的主人非常高兴。

三个朋友幸福地生活在一起。他们为自己的手艺感到自豪。
}

\end{document}