% CUNNILINGUS TECHNIQUES
% CUNNILINGUS TECHNIQUES.tex

\documentclass[12pt,UTF8]{ctexbook}

% 设置纸张信息。
\input{../../../common/page}

% 设置字体，并解决显示难检字问题。
\xeCJKsetup{AutoFallBack=true}
\setCJKmainfont{SimSun}[BoldFont=SimHei, ItalicFont=KaiTi, FallBack=SimSun-ExtB]

% 目录 chapter 级别加点（.）。
\usepackage{titletoc}
\titlecontents{chapter}[0pt]{\vspace{3mm}\bf\addvspace{2pt}\filright}{\contentspush{\thecontentslabel\hspace{0.8em}}}{}{\titlerule*[8pt]{.}\contentspage}

% 设置 part 和 chapter 标题格式。
\ctexset{
	part/name= {第,卷},
	part/number={\chinese{part}},
	chapter/name={第,篇},
	chapter/number={\chinese{chapter}}
}

% 图片相关设置。
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{Images/}}

% 设置署名格式。
\newenvironment{shuming}{\hfill\zihao{4}}

% 注脚每页重新编号，避免编号过大。
\usepackage[perpage]{footmisc}

\title{\heiti\zihao{0} CUNNILINGUS TECHNIQUES 舔阴技巧：成为舔阴冠军的指南}
\author{贝基·穆尔}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\frontmatter

\chapter{重要提示}

本书中的材料用于教育目的，旨在提供有关人类性行为的有用指导。作者和出版商均不从事提供医疗、心理或任何其他专业服务。如果您对本书中描述的材料和建议的应用及其对您的健康和福祉的影响有疑问，您有责任首先咨询合格的专业人士。

任何使用本书中所用技术的风险均由您自行承担。作者和出版商对本书中的任何错误、遗漏、专业分歧或过时的材料不承担任何责任。对于因应用本书中的信息或参与本书中建议的任何活动而导致的任何令人不安的反应、损害、伤害、感染、致命疾病或其他不良结果，作者和出版商不承担任何责任。

某些主题材料可能不适合未成年人。超过这一点继续表明您接受这些限制，并且您承认其他性行为不会冒犯您。

\chapter{简介}

我相信你知道，舔阴对于男性和女性来说都是一种有趣、令人兴奋和愉快的体验。有些人把学习艺术作为一种爱好，而另一些人则宁愿完全避开它。但无论你喜欢与否，舔阴都应该是你经常做的事。我相信每一次性接触都必须让参与其中的每个人都满意，不幸的是，许多女性在插入过程中从未经历过性高潮，这给许多希望像伴侣一样满足的人留下了很大的差距。

大多数男人都渴望成为好情人，愿意努力让自己的女人幸福。大多数人通过经验来发展他们的技术； 那些没有经验的人通过色情来发展他们的技术，这基本上意味着他们根本没有技术。对于那些指望色情片中的舔阴来提高表现的人来说，生活变得更加困难。镜头只能展示这么多，男人往往会忘记女人在表演。因此，即使她的搭档很糟糕并且做了所有错误的事情，她仍然会在镜头前达到全身、从头到脚（假）高潮。

因此，在我们深入探讨口交技巧的具体细节之前，我们决定为那些尚未获得多年舔阴经验的男性添加这一部分。在这里，我们将回顾一下在实际练习本书中提到的任何提示、技巧或技术之前需要记住的一些事情。

\chapter{前言}

1)刮胡子！

无论你认为你的胡子有多吸引人，你都需要让它远离她敏感的生殖器。你可能没有意识到这一点，所以让我第一个说——胡须很疼，但没有任何帮助！它们还会对我们这些皮肤敏感的人造成灼伤，这可能不会给你任何表现或努力的分数。在潜水之前，请确保您的皮肤已刮干净。

2)专注！

没有什么比看到你的眼睛转向电视或者最糟糕的是你的手机更令人厌恶的了（是的，我不会指名道姓，但有些人会这样做）。虽然时不时地保持目光接触固然很好，但把注意力集中在奖品本身上就更好了。如果你不进行眼神交流，你的伴侣就不会觉得有义务与你进行目光接触，这会让她有更多时间专注于高潮而不是想着你。所以保持专注。

3)更加努力！

许多男人表现得好像舔阴是对伴侣出色表现的一种报答。他们忘记了行为本身的最终目的，要么在实现目标之前就放弃，要么表现得像是在帮她一个忙，或者两者兼而有之。请记住，她有一定的期望，就像你一样。做爱是相互的，你需要像她一样努力付出。你可能没有意识到这一点，但口交对她的脖子和下巴来说是一种压力，但她还是这么做了——所以要成为一个团队合作者，加倍努力。

4)保持一致！

如果一个女人给你口交，然后当她击中正确的位置时，她改变了技巧，做了一些不会带来那么多快乐，甚至可能被认为是烦人的事情，你会有什么感觉。没那么热吧？ 好吧，当你的女人喜欢你做对的事情时，一致性就是游戏的名称。所以，继续做，不要改变。不要试图把手指伸进去，假装你知道自己在做什么。只要继续以同样的速度移动，如果你碰巧按下了她喜欢的按钮，请一次又一次地按下，直到她下车或向你表明她不再喜欢它。请记住——累积才是带来性高潮的原因。慢慢开始并逐渐积累。在一段时间内保持节奏的稳定性和一致性而不改变技术就可以了。

5)精神状态！

不用说，你绝对不应该沉溺于对舔阴的不满态度。相反，微笑、做出性感的表情、在正确的地方亲吻她以及整体的俏皮感在你为自己和她设定的情绪中发挥着重要作用。充满热情、兴奋和兴奋地吃阴部将是一个很好的开始，只会增加你们对彼此的渴望。告诉她她的味道很好，并尽最大努力专注于她的快乐，这会让你们俩都处于正确的心态。请记住，许多女性对口交都感到不自在，因此，看到您以一定程度的兴奋和热情进行口交将帮助她们摆脱心理障碍，真正自由地享受您的表演。

6)慢慢来！

男人很快就会被唤起，有时甚至更快。对于大多数人来说，紧迫感仍然存在，他们觉得自己需要加快一点速度。耐心是一种美德，尤其是在涉及舔阴的时候。当你慢慢来并且真正有耐心时，你往往会表现得更好。你的全部精力都集中在给予快乐而不是接受快乐上。我认为有些男人担心，如果他们长时间地接受刺激，他们可能会变得太兴奋，很快就到了无法挽回的地步。有趣的事实是，如果你练习足够长的时间，你可以让她更快地达到性高潮，但目标仍然不是“达到高潮”，而是享受体验本身。“到达那里”是目的地，真正的乐趣在于练习本身，而不仅仅是最终目的地。

7)用你的头！

长时间以某种方式使用舌头可能会造成损害。因此，当你感觉舌头太累时，你不应该与自己的身体作斗争。值得庆幸的是，上帝（如果你相信她）给了你嘴唇，可以用它在口语中产生惊人的效果。本书详细介绍了一些“嘴唇技巧”。另外，伸出舌头会导致下巴和舌头紧张，所以除非你是吉恩·西蒙斯，否则你应该用你的头，以一种对你们双方都舒服的方式定位自己。让她在背后放一个枕头以保持舒适，并以传教士的方式给她款待（请参阅下图以了解一些很好的例子）。

请记住，一开始你可能不知道自己在做什么，但只要你在心里记下她喜欢什么，你就会学到东西。

有些男人害怕舔阴的原因是因为女性的身体是一台复杂的机器，有许多按钮和控制器，大多数男人觉得太神秘而无法舒适。其他女性更清楚自己在做什么，但新手实际上可以将其他女性的身体视为陌生的。关键是倾听并注意她的身体。慢慢来，记住什么以及如何做才能让她感觉良好。尽管每个女性都是不同的，但仍然有一些基本方法可以作为每个希望成为舔阴大师的学习曲线策略。就像第一次驾驶新车的赛车手一样，如果驾驶员熟悉汽车的行驶方式，那么他也可以轻松地学习如何让汽车按照他想要的方式移动。如果司机不知道自己在做什么，他可能会多年来不断地从一辆车跳到另一辆车，但仍然无法正确操作。

从一开始，男人和女人就开始口交。有些人认为这是一种精神行为，具有许多健康益处或心理益处。另一些人则认为这是对他们大学经历有多疯狂的考验。对一些人来说，这是他们离不开的仪式，而对另一些人来说，这是他们在春假喝醉了的时候所做的事情。不管怎样，你必须承认——没有比这更好的了！

在本书中，您将学习从基本技巧到更复杂的技术的所有内容，到最后，您将拥有成为一名舔阴专业人士所需的知识。真正的秘诀在于实践。世界上没有一本书可以取代现实生活的经历，除非它神奇地附着在人类的阴道上（这给了我一个关于新产品的好主意）。不管怎样，只要你保持开放的心态并愿意认真对待这种做法，你就会顺利到达性金字塔的顶端，这也是她无法获得性的另一种说法。你受够了。最重要的是，记住要充满热情并享受很多乐趣！

最后一点要注意的是，这本书是为男性和女性编写的。然而，它是从女同性恋的角度写的，因为，嗯……我是女同性恋。这里的许多提示和技巧都是从女性的角度写的，但仍然适用于两性。只要你有一个能正常运作的头脑、舌头和手，你就可以做得很好。

祝你好运！

\begin{shuming}
贝基·穆尔
\end{shuming}

\mainmatter

\chapter{基础知识}

是什么让它变得好？

阴蒂 是女性体内最敏感的器官。它包含数以千计的小神经末梢，可以感知一切，并有能力强化每一种感觉并产生令人兴奋的高潮。舔阴是女人与男人之间最亲密、最色情的体验，因为这种行为本身直接集中在阴蒂上，如果做得好的话，刺激是非常令人愉悦的。

舔阴大师用舌头能做的事情比许多人用身体其他部位做的事情还要多。舔阴大师知道，如果女性想要达到性高潮，就需要直接刺激阴蒂。事实上，众所周知，大多数女性发现通过舔阴比任何其他性行为更容易达到高潮。这一切都与施加于阴蒂的刺激有关。

亲吻她的大腿并产生热量（不吹气，那很烦人——不要这样做）会给她带来所有血液涌向她的生殖器所需的兴奋。然后，用手指拨开大小阴唇，用舌头直接刺激阴蒂。你可以慢慢地、轻柔地开始，也可以快速地、激烈地开始，这取决于你的女人喜欢什么。使用你的舌头、嘴唇、手指和手来加快节奏并增强强度，同时保持亲密关系并表现出你对提供令人满意的口头服务的真正热情。

归根结底，舔阴的目的是达到性高潮。我知道很多男人认为他们可以让他们的伴侣“热身”，然后进行插入，但通常情况下，这只会让她的热情消散。

当你认真对待它时，你真的应该想到“高潮”。有些人会争辩说，性的意义不仅仅是性高潮本身，在某种程度上也是如此。但如果你有选择，为什么不接受呢？ 一次出色的表演可以给她带来真正强大的高潮。不要着急，不要担心，你不会不满意，这就是为什么很多人说“她先来”。

舔阴对你如此有益的另一个原因是它对你们的关系的影响。正如一位睿智的老人曾经说过的那样，“自私的情人是无赖的”。在人际关系中，你不可能只有一条路。对于大多数男人来说，达到性高潮很容易。对于女性来说，情况并非如此——这就是为什么在照顾自己之前先给她所需要的满足感很重要。无私不仅有助于你的爱情，还能改善你们的关系。发表在《进化心理学杂志》和《纽约邮报》上的一项研究声称，大多数女性认为健康的性关系包括健康剂量的舔阴。有趣而令人兴奋的关系会带来有趣而令人兴奋的性生活，它是保持关系幸福的粘合剂，最终会让您与伴侣的距离越来越近。

舌头的构造

人类的舌头充满了敏感的神经和静脉，是一个神奇的性玩具。但前提是您知道如何使用它。它可以是软的、轻的、重的、硬的、长的或短的。它可以放置在您的嘴唇之间以产生吸力并自行调整以覆盖几乎任何表面。它可以包裹住阴蒂或轻轻弹动它——它几乎可以做任何事情。事实上，舌头实际上是一块小肌肉，上面覆盖着凸起和味蕾，通过唾液保持湿润。它是一个完美的性玩具，因为我们可以以阴茎、手指或人造性玩具无法做到的方式移动和操纵它。换句话说，训练有素的舌头可以创造奇迹。

像任何其他肌肉一样，舌头是可以训练的。在我们的例子中，训练的目的是(a)避免紧张，(b)以更少的努力达到更远的距离，以及(c)创造更多的灵活性，这将赋予你的舌头各种神奇的力量。花时间练习和锻炼你的舌头以增加灵活性和力量是一个良好的开始，但许多人从未考虑过。

在开始练习之前，尝试舔一个甜筒冰淇淋。最终，你会到达一个点，在圆锥体的底部有冰淇淋，你的舌头如果不咬住圆锥体就无法到达它。在心里提醒一下那个点在哪里，经过 3-4 周的训练（这非常简单，几乎不需要时间），你就会看到你能走多远。结果会让你大吃一惊。

您可以练习很多舌头练习。这是医生教给那些因中风而舌头活动困难的患者的一种方法。它被认为是安全的，但不要过度疲劳。就像举重一样，如果你每天或每周练习你的舌头，它会变得非常灵活且非常有力。这将使你比大多数从不花时间练习和创造有控制力舌头的人更有优势。

1)用舌头摩擦门牙，但不要张开嘴，持续 1 分钟。 如果你发现你的舌头在一分钟后疼痛，这意味着你的肌肉处于 0 点，这意味着舔阴 3 分钟后它会拉伤，这对任何人来说都没有乐趣。重复此动作，直到您可以毫无压力地坚持 1 分钟。一旦您发现自己可以毫无压力地坚持一分钟或更长时间，您就准备好了。

2)做相同的事，只不过这一次张大嘴，用舌尖触碰上牙3-5秒。全天重复几次此操作。一开始可能看起来很难，但随着你的进行，你会发现这个练习变得越来越容易。

3)尽可能地伸出舌头，每次持续几秒钟。 一个很好的练习活动是吃大量的无糖冰棒。实际上，您可以自己制作果汁并省钱，但无论如何，每天吃一个果汁并像您一样进行这些练习不仅可以帮助您保持毅力（而不是进行一次练习后就放弃），而且它还可以帮助您更快地建立更强壮的舌头。

4)用舌头按压脸颊内侧，并尽可能频繁地将舌头在嘴周围移动。你给予它的行动越多，你对它的要求就越多，它就会变得越强大。

5)你可以买一些无麸质、无糖的华夫蛋筒，里面装满冷冻酸奶和小块水果，很好吃。它比冰淇淋健康得多，而且可以帮助您建立更强壮、更灵活的舌头，这可以创造奇迹。你舔东西的次数越多，你就越擅长舔东西，没有比这更简单的了。

了解你的方式

如果你像我一样，你就会非常欣赏女人的品味。你可以用舌头做的事情可以带来各种愉悦的感觉，让她从头到脚尖叫直至达到高潮。如果使用得当，那冰冷、潮湿、刺痛的舌头可以创造奇迹。但是，话虽如此，如果您兴奋地投入其中，并且熟悉阴道周围的情况，那么您可以不加太多考虑地开始工作。但是，如果你发现自己茫然地看着一些你不理解的东西，并且不知道下一步该做什么——无论你有多么热情，你都无法完成你想做的工作。

第一步是了解她的生殖器。虽然大多数书籍都会提供这种插图(见下文)，但我们都是关于现实生活的经历，因此我们将尽力指导您而不会让您感到困惑。了解某件事的最好方法就是面对面地深入了解它。首先让她的生殖器周围变得舒适，睁开眼睛，亲眼看看她是什么样子，她喜欢什么以及她如何喜欢。当然，你不能只是掀起她的裙子并盯着它看——你需要一个借口去那里。在你的舌头变得忙碌之前，用振动器给她带来快乐是熟悉你的女人的好方法。找到正确的位置并保持振动器稳定，不要过度移动。当她玩得很开心时，您可以花时间环顾四周，同时让振动器完成所有工作。

不幸的是，对于男性来说，女性并没有附带用户手册。对一个人来说令人惊奇的事情可能对另一个人来说并不那么令人愉快。有些女人喜欢你吸吮，有些女人则不喜欢。有些人喜欢一点推力和力量，而另一些人则喜欢温和而温和。在大多数情况下，您会发现两者都有空间，具体取决于您的速度和毅力。最好的学习方式就是通过经验。找到任何借口，尽可能多地呆在下面，无论是相互自慰，用振动器给她带来快感，甚至通过一路走来测试你的舔阴技巧。边走边学习。

阴蒂

虽然这本书将涵盖旨在帮助她“达到”更高程度的性快感的技巧，但在进入高级内容之前必须先了解基础知识。为了揭开“神秘面纱”， 阴蒂需要有自己的小章节。

阴蒂常常表现得“难以获得”。它隐藏在它的保护层（大小阴唇）下面，在某种程度上，相当于女性的阴茎。它比阴茎有更多的神经末梢，它们都被塞进一个小的、纽扣状的性器官中。因此，想象一下，如果阴茎（如果你是男性）缩小到杏仁大小，会有多敏感。有些阴蒂比其他阴蒂小，也往往更敏感。另一方面，屄（Pussy）本身是一个非常坚固的器官。您可以轻轻拉动、滚动、猛拉、抓住和挤压。当你挤压时，她的 PC 肌肉会自行完成工作，看起来非常迷人。

然而，尽管阴蒂令人愉悦，但您不想直接刺激阴蒂。和其他事情一样，女性需要更多的时间来热身，在用舌头接触阴蒂之前，通过亲吻、舔舐和刺激她的生殖器，让血液涌入所有正确的地方。当您决定“舔”时，请先舔周围，用舌头刺激该区域。一点点的戏弄可以起到很大的作用。

阴唇

小阴唇还由许多微小的神经末梢组成，当受到刺激时，可以帮助她更接近大O。许多人没有意识到外阴和阴道之间有很大的区别。当大多数男人提及阴道时，他们通常指的是阴道口。小阴唇清晰可见。

“慢慢来”的一个重要部分包括不要直接跳到阴蒂上，而是刺激“一切”（包括小阴唇）。不要忽视她的阴唇。事实上，你不应该忽视她身体的任何一个部位。真正的舔阴者会使用他们的手、舌头、头和脖子——他们会利用他们的整个身体，并会注意她可能做出的任何反应。

小阴唇会让人感到“额外”的愉悦，因为这些阴唇上的皮肤附着在阴蒂的皮肤上。当你触摸或拉扯这块皮肤时，你就间接刺激了阴蒂。因此，找到阴蒂最简单的方法就是轻轻地拉动这些阴唇，阴蒂可能会“暴露自己”。因此，不要“攻击”阴蒂，而是花一些时间在她的小阴唇上，轻轻地拉动、拉动、摩擦或挤压。用你的舌头去感受它的质地，品尝它，并观察她对你所做的一切的反应。

在让她准备好舔阴之前，试着用你的指尖和舌尖轻轻地挠她的阴唇。一定要注意她的身体，这个区域往往非常敏感，你需要保持警惕。

会阴

参考《哈利·波特》是有原因的，有一个神奇的地方经常被业余舔阴师忽视，那就是会阴。会阴是位于肛门下方的一小块皮肤区域，一直延伸到阴道口。它富含神经末梢，如果触摸、轻轻摩擦或抚摸(甚至舔舐)，会让人感到非常愉快。许多夫妇喜欢进行会阴按摩和接受会阴按摩。很多时候，这是在怀孕的最后几个月进行的，以帮助避免在分娩时流泪。如果你轻轻地做，你可以帮助她立即做好准备，并帮助她更快地达到高潮。

获得反馈

如果我必须用一个词来概括舔阴，那么这个词肯定是“反馈”。花点时间给她表演——品尝她，舔她，花点时间和她在一起。当你舔某些地方并在其他地方施加压力时，请仔细注意她的移动方式、她发出的声音和她的面部表情。就像反馈机器一样，你想要对任何让她感觉良好的事情做出回应，并保持一致。如果某个地方让她高兴地扭动并伸手去够你的头，那就别动了。一遍又一遍地重复同样的动作，观察她的表情，你就能判断出这个动作是否有效或无聊。如果当你继续做的时候她变得紧张，你就知道它起作用了。注意，专心。

制定策略

现在您已经了解了方法，您应该在心中制定一个策略。在这种情况下，策略意味着你会先做 A，然后做 B，然后做 C，然后做 D；换句话说，在实际行动之前就知道要做什么。这样你就不必即兴发挥。请记住，你只能通过经验来了解要按什么按钮，而获得经验并不像自发地“去做”那么令人兴奋。给它一些时间，稍后你就会自然而然地进行。

话虽如此，你在本书中找到的技术并不能一次性全部使用。每种技术处于不同的位置，每种技术都有不同的方法。因此，虽然许多阅读性爱指南的人决定在一次疗程中尝试 3、4 或 5 种技巧，但我们建议不要这样做。太多的转换并不是一件好事，这会让她脱离游戏并分散她对最终目标——即将到来的注意力。

因此，如果您知道自己想要什么，您就会知道要应用哪些技术和技巧。在你开始之前，先知道你今天打算应用哪种技术，也许明天让她尝尝另一种技术，谁知道呢？ 这会给她带来一些期待。

许多人称之为“性法则”，它是为了制造紧张，然后释放它。你建立它的方式是通过前戏、接吻、舔、给予快乐，最终，你释放它的方式是通过性高潮。性张力越高，性高潮就越强烈、越具有爆发力。如果你和某人发生性关系，然后在“到达那里”之前停下来一秒钟，那么你已经接近释放性紧张，而通过停止，你实际上已经创造了更多的性紧张。然后，如果你继续前进又停下来，你会把自己逼疯的。你越接近那个时刻，你就越想要高潮，直到最终你将无法控制它，你会像一头该死的野兽一样达到高潮，失去控制。这是一种强有力的性体验。你的压力越大，释放的力度就越大。

这就是“一致性”和“慢慢来”的由来。他们慢慢地建立紧张气氛，直到大释放。话虽如此，你不应该在最后一刻停下来，认为你可以通过插入来“结束她”。你只会结束你自己。如果你开始舔阴，你的目标应该是坚持到底。

保持卫生

当男人和女人想到舔阴时，他们总是认为女人应该干净卫生。她应该这样做。但是，您也必须遵循相同的规则。如果你的手指不够干净，无法进入自己的嘴里，如果不应该被认为干净到足以进入她的屄（Pussy）。清洗舌头并清除舌头上的细菌是一种健康的方法，可以确保您不会在她的私处上撒下过多的东西。舌头上经常有微小的食物和细菌痕迹，这些食物和细菌永远不应该进入阴蒂。很多人都忽视了这一点。此外，深度刷过之后，舌头变得干净湿润，感觉会好很多。牙膏中清凉的薄荷味会让每个人的过程变得更加有趣。

不要用牙齿

对于女人来说，没有什么比在舔阴时用牙齿更可怕的事情了。虽然这对大多数人来说似乎是显而易见的，但新手可能没有意识到这一点，所以我想强调这一点——不要试图开玩笑地认为在舔阴时你可以以任何方式使用你的牙齿。让他们远离视线。永远、永远不要用你的牙齿！

红色之翼

许多男性永远不会在“每月的某个时间”考虑舔阴，而许多女性可能会在这段时间对自己感到更加不自在。然而，万一您是百万人中的一员，您可能需要记住，性高潮可以缓解经期痉挛。当女人达到性高潮时，她的肌肉会不由自主地收缩。这些收缩会释放子宫内的大量肌肉张力，这是引起经期痉挛的原因。如果你打算在这个月的某个时间带她出去吃饭，那就在洗澡的时候做吧。这会让体验变得更加色情，并且之后无需更换床单。此外，水还可以帮助您忽略任何不习惯的新味道或气味。

一路亲吻

大多数女人都喜欢永恒的刺激。首先慢慢地、轻松地亲吻她的生殖器。从她的嘴唇、脖子到大腿内侧，轻轻地抓住她的臀部，亲吻她的肚脐下面。这将使大量的血液进入她的生殖器，并在您给她第一次舔时让她全身变暖和受到刺激。

当你给一个男人口交时，你99\%的努力都集中在他的鸡巴上，这才是最重要的。保持眼神交流固然很好，但即使没有眼神交流，他们也能射精。另一方面，女性则没有同样的感受。在你进行舔阴之前，你需要让她的身体变得热、湿并做好准备。因此，一路亲吻是实现这一目标的好方法。花时间去捉弄和玩耍，就像舔阴的一部分一样。没有它——舔阴可能不会那么令人愉快。亲吻、玩弄她的乳房、轻咬她的耳垂、亲吻她的脖子都是一个很好的开始。

给她表演吧！

如果您是女性，那么您可能拥有的优势是过去曾经历过被对方舔阴的经历。因此，您知道性爱过程中亲密的重要性，尤其是舔阴过程中。保持眼神交流很重要，但被告知你的品味很好也很重要。花时间让她知道她的味道有多好，品味她的味道，并享受它。你越喜欢把自己的想法交给她，她就越喜欢从你那里得到它。正如我之前提到的，这完全取决于你的态度，你有多渴望取悦她，这将决定她的享受程度。

吮吸

吮吸阴蒂是一种艺术形式，所以偶尔尝试一下，但要记住，过度吸吮可能会带来很大的反感。这个想法是舔、亲吻和创造性地使用你的舌头。当她变得非常兴奋时，你应该轻轻地将她的阴蒂吸进你的嘴里，然后用舌头轻拂它。如果你施加恰到好处的压力，并以正确的节奏产生恰到好处的吸力，它就会让她发疯。

在咬住多汁的水果之前，您的嘴会处于“舌头在前，牙齿在后”的位置，就好像您正在用舌头清洁上牙龈一样。（还记得我们的舌头练习吗？这就是它派上用场的地方）。所以，当你把你的嘴放在她的屄（Pussy）上时，请确保你的吸力位置位于她的阴蒂上。请记住以下几点：“轻弹很糟糕，吮吸岩石。”

把阴蒂想象成一个小鸡巴。 如果你正在吮吸一颗小而多汁的草莓，你会怎么做？ 尝试将整个嘴放在外阴上并吮吸阴蒂。不要移动你的头，让她引导你并移动你的头，她会磨你的脸，并将你的头移向她的软点，因为她比你更了解它们。

构建节奏

记住这个公式：慢慢开始，加快步伐，观察她的反应。当她越来越接近无法返回的点（性高潮）时，放慢速度，继续做你正在做的事情。这会加剧性紧张，最终带来更强烈的性高潮。达到高潮所需的时间越长，释放的力度越大，她获得的快感就越多。显然你不想在她来后继续猛烈地舔，放慢你的脚步。轻轻地舔她，当你舔过敏感的阴蒂时，看着她的身体发出尖叫声。开始时要缓慢，然后逐渐加快步伐。太多的男人开始急于求成，因为他们想要继续前进并插入，这是自私的做爱。最好的情人会先把她带到那里，然后再考虑自己。在这种情况下，耐心不仅仅是一种积极的美德，如果你想提高你的舔阴技巧，它是你必须练习的东西。

谁在追你？ 慢慢来，给她一个适当的开头，带她一路缓慢而稳定地达到高潮。这是成为更好的情人的关键。事实上，你真的不应该关心完成工作需要多少时间。

性高潮并不稳定，有时她会在四分钟内达到高潮，有时可能需要大约一个小时。在漫长的夜晚，可能需要更多的时间。不要考虑时间，专注于快乐，这样你会得到更好的结果。

难以预料

我们已经讨论了“例行公事是无聊的”这一基本观点。关于舔阴的一件令人兴奋的事情是，你永远不知道接下来会发生什么。利用这一点来发挥你的优势，并确保你尝试不同的事情。用力将头推向她的骨盆，用你的手刺激她的其他部位，等等。

口交最重要的是关键时节奏的一致性。不要因为坚持一件事而变得太无聊，多关注她的身体。当你在做她喜欢的事情时——继续做，或者发挥创造力，通过避免无聊的例行公事和尝试新技术来保持她的兴趣。

您可以使用的最好的技术是尝试多种技术。你可以交替哼唱字母表和描画字母表。如果她喜欢的话，然后继续进行阴蒂口交。或者也许你应该在“八字形”、“舌头操”和“长而缓慢的舔”之间来回切换。

您可以以任何您选择的方式改变模式，只要您努力让事情变得有趣即可。直白地说：不应该有任何一件事，只有你做的一件事，才能让这朵美丽的花向你开放！然而，有必要重复一遍——保持你的动力最终会让她进入令人兴奋的高潮。当你让她陷入疯狂时，请抵制住转换或将鸡巴插入她体内的诱惑。继续前进，不要停下来。

另一件要记住的事情是保持头脑清醒。当给别人口交快感时，你不应该每时每刻都把头向后缩。当你开始缺氧时，不要试图把脸埋进手袋里，也不要把头向后仰。如果你正确地完成你的工作，你应该能够每分钟都能够呼吸而不需要抽身。这很分散注意力。

用你的手指

当你触摸她时，你的手指要保持良好且湿润，这一点非常重要。避免可怕的刺击。刺戳的感觉不太好。人们认为他们需要刺戳她才能让她感觉自己正在被操——不！鸡巴可以用力操弄并产生摩擦，但手指太细了。因此，像鸡巴一样将手指插入她的体内并不有趣，而且可能会很烦人。如果你真的想让她有被操的感觉——把你的手指放入她的阴道口，吃她的屄（Pussy）足够长的时间后按下去。当您向下按压（施加一定压力）时，您将接触到她的凯格尔肌肉，并能够摩擦两侧。感觉压力很大。请记住，每当您感觉到她挤压肌肉时就停止，并在她放松时再次按下。当你保持一致性和节奏时，将你的舌头纳入其中，看着她达到高潮。

请记住始终确保指甲修剪整齐。将它们剪短并确保它们均匀。在触摸她之前，尽量护理好手上粗糙的皮肤。外阴的皮肤自然柔软光滑。任何感觉像砂纸的东西都一定会造成伤害，无论那只手多么有经验。在手上涂抹浓稠的润肤露就可以达到这个目的。

细细品味

说到干净健康的屄（Pussy）的味道，你要么喜欢，要么讨厌。至少，你需要“假装直到成功”并上演一场令人信服的表演。屄（Pussy）是后天养成的品味。大多数人在尝试几次后并不喜欢它。然而，就像你学会喜欢的任何其他东西一样，如果你学会欣赏它的味道，屄（Pussy）实际上会变得美味。就像葡萄酒、咖啡、啤酒、香烟一样，一开始尝起来并不好，但如果你反复尝试，味道其实并没有那么糟糕，甚至会逐渐爱上它。就像你小时候学会喜欢西兰花一样。

赞美她

许多女性对自己的身体很敏感，包括阴道的味道和气味。让别人亲吻和舔她的屄（Babymaker）需要很大的信任。这就是为什么你必须让她自我感觉更好，从而缓解她的心理障碍，为达到高潮扫清道路。向她表明你有多欣赏她的屄（Pussy）并享受她的品味。用兴奋和着迷的眼神看着她，向她表达你的感激之情，让她屈服于你。赞美对舔阴有很大帮助。渴望、兴奋，给她带来一场她不会很快忘记的表演。

用她的手

如果你需要额外的一只手，不要害怕将她的手放在你需要的地方。她大概不会介意。当你舔舐和亲吻的时候，抚摸自己的亲密感可能会让人非常兴奋。这也将帮助你弄清楚她喜欢什么。注意她触摸的所有东西，以更好地了解她喜欢被触摸的方式。如果她不合作，就不要强迫她。有些女人喜欢她们的伴侣掌控一切，如果是这样的话——当你付出你所拥有的一切时，握住她的手，她会喜欢的。

交流

如果你知道该说什么，在舔阴期间与她交谈实际上是一件好事。我们已经介绍了赞美，但您可以尝试的一件事是表达您的好恶。就像你需要观察她的身体才能了解她喜欢什么一样。你真正知道她是否喜欢你正在做的事情的唯一方法就是问她。如果你在玩弄她的阴蒂时问她，她可能会诚实地回答你。即使她的回答是以呻吟的形式出现，并且她把你的头埋在大腿之间，你也应该很清楚她喜欢什么。

握住她的手

一个好主意是握着她的手，注意她在做好工作时握的力度。正如我们之前提到的，重要的是要知道什么时候你在做正确的事情并继续做下去。如果她花时间睁开眼睛，看着你并微笑，那就意味着你需要更进一步。如果你所做的事情导致她将你的脸更深地推入她的双腿之间，那么你就做得很好。任何表明她想要你更亲近、更深入的举动都意味着你正在抓她的痒处，而她真的很喜欢你所做的事情。注意她的反应，你应该清楚应该记住哪些技巧以及应该避免哪些技巧。

要温柔

很多时候，温柔的玩耍才是最好的玩耍。如果你一开始就做出温柔、挑逗的动作，她很快就会兴奋起来。一旦你进入了诱惑过程，通常可以安全地做一些困难的事情。在尝试增加力量之前，请确保您已将身体锻炼到该程度。当需要增加舔和亲吻的压力时，会有一些迹象。如果她的双腿开始挤压或开始抽插，那么此时请随意增加一点压力。

任何时候开始口交时，一开始都应该非常轻柔。只有当她暗示她想要更粗暴一点时，才增加你的压力和速度。

技术

入门

读到这本书时，您可能想跪下来开始吃东西。这是书中我们介绍策略的部分，如前所述，策略是 A、B、C、D = 高潮。在本章结束时，您将知道“做什么”以及如何应用接下来的技术。因此，请记住我们在本书前面介绍的步骤：刮胡子、刷牙、清洁双手、清洁舌头、剪指甲并调节情绪。然后，记住如何加快步伐以及如何使用双手。现在，该开始了。

步骤1 前戏

正如我们之前提到的，直接冲向她的阴蒂不会产生你们想要的结果。因此，我们将从前戏开始。许多人认为舔阴是前戏的一部分，他们错了。舔阴是最终让她达到高潮的性行为，舔阴是你的“插入”，这就是她的性。当我们说“我们做爱吧”时，你需要想“在我来之前先向我屈服，然后渗透我直到你来，我们会永远幸福地生活在一起”。所以——我们从前戏开始。

1.1 她的脸

男人可以不做任何嘴唇动作，但女人更喜欢通过火热、色情的吻来表达亲密。如果她努力把你拉近亲吻，那就意味着你吻得还不够。在开始亲吻其他东西之前先亲吻她的嘴唇。法式热吻被认为是最性感和最亲密的，当最终目标是让她足够热以进行令人满意的舔阴时，它可以帮助事情迅速升温。

1.2 她的颈部

颈部对于大多数女性来说都很敏感，您可以对它做任何事情并获得令人愉悦的结果。在前戏中，你应该亲吻它、舔它、摩擦它、吹它、轻轻地咬它，甚至挠它痒痒。颈后是脖子上最感性的部位，靠近脖子的时候要注意。如果你轻轻地撩起她的后发，并在她的颈背上留下一个温柔而缠绵的吻，她会喜欢的。轻微的呼吸吹在她的脖子和耳朵上会非常刺激。当你向下亲吻时，在脖子上停留多一会儿，她会喜欢的！

1.3 她的乳房

显然你很喜欢奶子，如果你不喜欢，你就不会读这本书。首先，在乳头外侧轻轻地画出缓慢、性感的圆圈。女性的大脑以同样的方式解释乳头的刺激和生殖器的刺激。因此，许多女性因触摸、亲吻、舔舐和吸吮乳头而感到高度兴奋，这并不奇怪。对于某些人来说，这足以带来真正的高潮。请记住，乳房玩耍的感觉很棒，但这完全取决于她们的敏感程度。如果你的女人非常敏感，那就温柔一点。

1.4 她的大腿

用你的手和手指抚摸她的大腿内侧，就像在按摩一样。这个区域比她手臂的下侧更敏感一些，这是将血液输送到她的生殖器的最快方式。确保轻轻摩擦并亲吻她的大腿内侧，同时亲吻她的上方、下方和肚脐。将你的手短暂地抚摸她的屄（Pussy），然后再抚向她的大腿。这感觉很棒，可以帮助她更快地变得更热。当您用手抚摸她的大腿时，您也可以开始探索她周围的区域：她的腹部、臀部、大腿等。女性的勃起是内部的，因此您需要按摩屄（Pussy）周围，让血液回流到阴道。在你真正开始舔阴过程之前先舔屄（Pussy）。

1.5 她的屄（Pussy）

最后！现在温柔的拨开她的阴唇，开始一些轻柔的亲吻和轻柔的舔舐，同时保持你的舌头柔软。

有些女孩喜欢在舔阴之前被轻拍她们的屄（Pussy），让血液流动。我们对舔阴的最佳建议是低下头，吮吸阴蒂并保持不动；让她四处走动，并用你的头作为自慰工具。如果她喜欢插入，请确保将一两根手指插入她体内，不要移动手指，让她挤压肌肉，这样她的屄（Pussy）就有东西可以抓住。

步骤2 开始舔

一旦你完成了初步的介绍并让她全身湿透并准备好。软化你的舌头，轻轻地舔她的阴蒂周围。你不必一开始就直接潜入她的阴蒂。相反，通过轻轻地舔周围区域来挑逗她的阴蒂。

您的舌头可以毫不费力地扭转和转动来探索不同的表面。所以你需要花一些时间探索她内心的褶皱和角落。接触她屄（Pussy）的每一个部位，看看她最喜欢哪些区域。

让自己专注于给予快乐并注意反应——这是良好舔阴的关键。

2.1 ‘冰淇淋’舔

给她一个长长的、缓慢的舔，从她的阴道口开始，到阴蒂上方结束，如果她的大腿开始颤抖并变得紧张，你就会知道她喜欢这样继续舔、亲吻，然后在她没有预料到的时候用这个动作给她一个惊喜。一段时间后，您就可以开始使用该技术了。非常轻柔、缓慢地舔她，几乎不施加压力。整个过程非常轻，她几乎感觉不到。调整频率，绷紧你的舌头，给她的阴蒂一个短而快的舔。观察她的反应，他们会告诉你她喜欢慢、快还是轻柔。

2.2 写字母表

在她的屄（Pussy）上写字母可能是书中流行的口交技巧。你基本上是用舌头在她的阴蒂上拼写字母。留意她最喜欢哪些字母将帮助你在这个过程中发挥创意。哼唱 ABC 并不是一个好主意。

2.3 狗舔

放松你的舌头肌肉，让你的舌头尽可能柔软，并给她“狗舔”。从她阴道管的底部开始，慢慢地长舔，一直舔到她的屄（Pussy）。尽可能缓慢地进行（每次舔大约需要 20 秒才能完成。）

这种技巧是开始口交的好方法。这对你很有帮助，因为你可以准确地看到她外阴的哪些区域最敏感。

2.4 画圈

刺激她的阴蒂而不用太强烈的一个好方法是用你的舌尖绕着它转圈。保持你的舌头柔软，在她的阴蒂周围缓慢地画圈。尝试将你的舌头对准她的阴蒂根部。当你这样做的时候，你的舌头的其余部分应该摩擦她的阴蒂的顶部和侧面，但瞄准底部可以确保她的整个阴蒂都会被涉及。执行此操作时，请注意调整速度。您可以非常缓慢地开始，然后逐渐增加到正常速度。稍微降低速度，然后快速移动。当你这样做时，不断改变速度，她将不知道接下来会发生什么。

总是每次稍微改变你的速度，以便她的身体能够适应新的节奏。你也可以稍微加速，用更多的激情和热情让她疯狂。

提示：用你的拇指轻轻地打开她并暴露她的阴蒂，然后，用你的拇指上下画小圈——始终用一个拇指与另一个拇指相反的方向移动——从而通过皮肤的运动来轻轻按摩并刺激她的阴蒂。这应该会让她的阴蒂弹出。现在开始用你的舌尖在她的阴蒂周围舔圈，用刚好足够的唾液来保持舌尖的润滑。

2.5 变得狂野

有时，最好的舔阴是“意外”的，不符合预定模式的舔阴。当你屈服于色欲和欲望并决定“要么破产，要么回家”，或者换句话说，“疯狂”时，请记住你学到的其他技巧。仅仅因为您按照自己的鼓手的节奏行进并不意味着您不必再遵守规则！因此，请记住吮吸、轻咬嘴唇、亲吻、吹气和舔舐。

2.6 趣味舌头动作

最好的舔阴者都是出色的接吻者。如果你是一个接吻高手，你会发现在吃屄（Pussy）方面似乎有优势。就像你会温柔地亲吻一个女人一样，你也会以同样的方式吃掉一个屄（Pussy）。

让你的嘴唇停留片刻，“需要时”使用你的舌头，不要使用过多的唾液。保持有品味。

2.7 伸出舌头

如果当你低下头的时候她弓着背。(意思是她仰面躺着，而你面对着她的屄(Pussy))，你可以给她一些强烈的阴蒂刺激。您所要做的就是将舌头伸出一个点。用尖尖的舌头向上舔她的阴蒂。一旦掌握了这个动作的窍门，你就可以用舌头的下侧反转方向并向下舔。

你尖尖的舌头将直接接触她的阴蒂。出于某种原因，尖锐的物体在刺激阴蒂时往往更有力。这就是为什么您看不到很多球形振动器的原因。





2.8 舌头性交




如果做得好的话，“被舌头操”的感觉比被阴茎操好 100 倍。这是一个超级简单的技术。伸出你的舌头，并使其尽可能僵硬。将其插入她的阴道，然后前后移动你的头，就像我稍后指示你不要这样做的那样。前后、左右摆动你的舌头。当你准备进行舌交时，别忘了她的屄(Pussy)的其余部分。如果你想花点时间用舌头操她，最好的办法就是同时用手指刺激她的阴蒂。我不建议这样做超过五分钟，因为这可能会拉伤你的舌头。





2.9 阴蒂口交




如果她喜欢直接刺激阴蒂，她一定会喜欢阴蒂口交。一旦你适应了带她出去吃饭的过程，并花了几分钟了解她喜欢什么和不喜欢什么(通过注意)，这个技巧就非常简单了。

将你的嘴唇放在她的阴蒂根部周围，然后轻轻地将其吸进嘴里。非常轻柔地吸吮她的阴蒂并慢慢增加压力。用你的舌头轻拂她的阴蒂，带来一点变化，然后在她的阴蒂顶部旋转。

当她变得越来越兴奋时，将她的阴蒂暂时拉入你的嘴里然后松开，给她一点吮吸。

然后，再次将她的阴蒂放入你的嘴里，轻轻地持续吸吮它，同时用舌头在它上面和周围轻拂。根据和你在一起的女人的不同，你可以非常温和地或非常激进地这样做。一旦她明显随时都会过来，保持你的速度或加快速度，捏住她的手(如果你握着她的手)，然后把你的头埋得更深。你不仅应该关注她的反馈，还应该对其做出反应。随着她的身体移动你的头，以保持你的舌头在适当的位置。继续保持直到她来了。

如果你做得正确，这肯定会让她在极短的时间内获得令人难以置信的强烈高潮。只要确保逐渐增加力量并保持加快速度即可。





2.10 舌头作业




你的舌头是一个漂亮的小工具。如果你把它伸出来并拉紧它，你可以让它像石头一样坚硬——或者更准确地说，它像鸡巴一样坚硬。(尽量不要像使用鸡巴一样使用它，否则她可能再也不想看到你的鸡巴了！)。如果你让舌头放松，你就会拥有一个柔软而柔韧的工具可供使用。无论您的意图是什么，您的舌头都能完成任务。下次当你贬低你的女人时，请牢记这一点。让你的舌头发挥你的优势并帮助你实现目标。在你向她低头的整个过程中，不要让你的舌头保持同一形状。发挥其从软到硬、或从圆到尖的能力。只要让你的舌头形状随心所欲，你的工作就会轻松很多。





步骤3 性高潮




并非所有的高潮都是一样的。不同的女性有不同的获得性高潮的方式。有些女性需要经历两到三次小高潮才能达到她们一直渴望的强烈高潮。其他人则享受了一次真正美妙的高潮，并准备结束这一晚。无论情况如何，获得性高潮的方式都没有错误。然而，这里要记住的是，许多女性无法通过插入达到高潮，这就是为什么在插入之前应该使用舔阴以确保“她先到达那里”。





体位





选择一个姿势

对于舔阴来说，姿势至关重要。如果您或您的伴侣感到不舒服，那么你们都无法享受这种行为。至关重要的是，我们要放松心情，将注意力集中在舔阴上，而不是其他任何事情上。本节包含一些有趣的舔阴姿势，您可以尝试“增添趣味”。

在开始之前，请记住，成功的舔阴过程的道路上铺满了羽毛和蓬松的枕头。或者换句话说——舒适。舒适的枕头是最好的舒适工具。在你开始舔阴之前，一定要确保房间里有一些额外的枕头，这不会有什么坏处。在她的背下放一个枕头可以让您轻松拿取所有东西。一旦她表现良好且舒适，请确保您可以将自己置于一个对您来说也舒适的位置。这将确保您能坚持多久，而不必每 10 分钟进行一次“伸展休息”。把舒适放在首位，这是最好的方法：(a)确保你能坚持多久而不会出现问题，(b)确保她足够舒服，除了你的表现之外，她不需要考虑任何其他事情。

享受吧！

传教士

张开双腿

屁股向上

呈一定角度

坐在脸上

抬腿

69

在浴缸里

反向坐脸

攀登虎

站立

反向站立

在桌子上

桌子站立

\backmatter

\chapter{总结}

我们希望您能在本书中找到价值。要记住的最重要的事情是保持有趣和令人兴奋。对于女性来说，舔阴是最令人愉悦的性行为，虽然有些人比其他人更喜欢舔阴，但普遍事实是，舔阴冠军会享受更好的性生活、更好的人际关系，并且总的来说，拥有更健康、更令人满意的爱情生活。

舔阴需要亲密感，这需要你近距离接触她的生殖器，让她对自己的味觉和嗅觉充满信心，这对于确保令人满意的舔阴过程大有帮助。保持你的舌头活跃，使用你的手指、手并倾听她的身体在说什么——这些是良好的舔阴的关键。并且凭借足够的个人经验，您可能会成为终极的手袋跳水冠军。

快乐舔阴。

\begin{shuming}
贝基·穆尔(作者)
\end{shuming}

\end{document}