% ================================================
% 文件: 01_无线电基础.tex
% 章节: 第1章 无线电基础
% 所属部分: 基础理论
% 版本: v1.0
% ================================================
% 本章目录结构（树状）:
% \chapter{无线电基础}
% ├── \section{无线电波的基本概念}
% │   ├── \subsection{波段分类}
% │   └── \subsection{各波段特性详解}
% ├── \section{调制与解调}
% ├── \section{谐振与调谐}
% ├── \section{天线基础}
% ├── \section{传输线理论}
% ├── \section{电波传播}
% └── \section{噪声与干扰}
% ================================================

\chapter{无线电基础}
\label{chap:radio_fundamentals}

\section{无线电波的基本概念}
\label{sec:radio_wave_concept}

无线电波是一种电磁波，它是由振荡电路产生的高频交变电流通过天线辐射到空间形成的。无线电波具有以下特性：

\begin{itemize}
    \item \textbf{频率范围}：3kHz至300GHz
    \item \textbf{传播速度}：光速（约$3\times10^8$ m/s）
    \item \textbf{波长与频率关系}：$\lambda = \frac{c}{f}$，其中$\lambda$为波长，$c$为光速，$f$为频率
\end{itemize}

无线电波根据频率可分为多个波段，不同波段的无线电波具有不同的传播特性和应用场景。

\subsection{波段分类}
\label{sec:wave_bands}

无线电波的波段划分如下表所示：

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \small
    \caption{无线电波波段划分}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{1.5cm}|p{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{波段名称} & \textbf{频率范围} & \textbf{波长范围} & \textbf{传播方式} & \textbf{主要应用} \\
        \hline
        极低频（ELF） & 3Hz-3kHz & 100000km-100km & 地波 & 水下通信、地震研究 \\
        \hline
        甚低频（VLF） & 3kHz-30kHz & 100km-10km & 地波 & 导航、水下通信 \\
        \hline
        低频（LF） & 30kHz-300kHz & 10km-1km & 地波 & 长波广播、导航 \\
        \hline
        中频（MF） & 300kHz-3MHz & 1km-100m & 地波+天波 & 中波广播、海事通信 \\
        \hline
        高频（HF） & 3MHz-30MHz & 100m-10m & 天波为主 & 短波广播、业余无线电 \\
        \hline
        甚高频（VHF） & 30MHz-300MHz & 10m-1m & 视距传播 & FM广播、电视、航空通信 \\
        \hline
        特高频（UHF） & 300MHz-3GHz & 1m-10cm & 视距传播 & 电视、移动通信、卫星通信 \\
        \hline
        超高频（SHF） & 3GHz-30GHz & 10cm-1cm & 视距传播 & 微波通信、卫星通信、雷达 \\
        \hline
        极高频（EHF） & 30GHz-300GHz & 1cm-1mm & 视距传播 & 毫米波通信、射电天文 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{各波段特性详解}
\label{sec:band_characteristics}

\subsubsection{长波（LF）}
\label{sec:long_wave}

长波的频率范围为30kHz-300kHz，波长为1km-10km。

\begin{itemize}
    \item \textbf{传播特性}：主要通过地波传播，绕射能力强，能绕过障碍物
    \item \textbf{优点}：传播稳定、受天气影响小
    \item \textbf{缺点}：需要较大的天线、传输速率低
    \item \textbf{应用}：长波广播、无线电导航（如罗兰导航系统）
\end{itemize}

\subsubsection{中波（MF）}
\label{sec:medium_wave}

中波的频率范围为300kHz-3MHz，波长为100m-1km。

\begin{itemize}
    \item \textbf{传播特性}：白天主要通过地波传播，晚上天波传播增强
    \item \textbf{优点}：传播距离适中、设备相对简单
    \item \textbf{缺点}：易受干扰、夜间接收效果变化较大
    \item \textbf{应用}：中波广播（AM广播）、海事通信
\end{itemize}

\subsubsection{短波（HF）}
\label{sec:short_wave}

短波的频率范围为3MHz-30MHz，波长为10m-100m。

\begin{itemize}
    \item \textbf{传播特性}：主要通过天波传播，利用电离层反射实现远距离传播
    \item \textbf{优点}：传播距离远、设备相对简单
    \item \textbf{缺点}：信号不稳定、受电离层变化影响大
    \item \textbf{应用}：短波广播、业余无线电、国际通信
\end{itemize}

\subsubsection{超短波（VHF/UHF）}
\label{sec:ultra_short_wave}

超短波包括甚高频（VHF，30MHz-300MHz）和特高频（UHF，300MHz-3GHz）。

\begin{itemize}
    \item \textbf{传播特性}：主要通过视距传播，绕射能力弱
    \item \textbf{优点}：带宽宽、传输速率高、抗干扰能力强
    \item \textbf{缺点}：传播距离有限、需要较高的天线位置
    \item \textbf{应用}：FM广播、电视广播、移动通信、航空通信
\end{itemize}

\subsubsection{微波（SHF/EHF）}
\label{sec:microwave}

微波包括超高频（SHF，3GHz-30GHz）和极高频（EHF，30GHz-300GHz）。

\begin{itemize}
    \item \textbf{传播特性}：直线传播，需要视距条件，可穿透电离层
    \item \textbf{优点}：带宽极宽、传输速率极高
    \item \textbf{缺点}：传播距离短、易受天气影响（如雨雪衰减）
    \item \textbf{应用}：微波通信、卫星通信、雷达、射电天文
\end{itemize}

\section{调制与解调}
\label{sec:modulation_demodulation}

调制是将低频信号（如音频信号）加载到高频载波上的过程，解调则是从已调波中恢复出原信号的过程。常见的调制方式有：

\begin{itemize}
    \item \textbf{调幅（AM）}：载波振幅随调制信号变化
    \item \textbf{调频（FM）}：载波频率随调制信号变化
    \item \textbf{调相（PM）}：载波相位随调制信号变化
\end{itemize}

调幅波的数学表达式为：$u(t) = U_c(1 + m_a\cos\Omega t)\cos\omega_c t$，其中$m_a$为调幅系数。

\section{谐振与调谐}
\label{sec:resonance_tuning}

谐振是指电路在特定频率下发生的电共振现象，此时电路阻抗达到极值。调谐是通过改变电路参数（如电容或电感）使电路在特定频率上发生谐振的过程，用于从众多信号中选择所需的信号。关于调谐电路的详细介绍，包括谐振原理、品质因数Q、LC调谐电路、晶体调谐电路以及现代调谐系统等内容，请参见第\ref{chap:tuning_circuits}章「调谐电路」。

\section{天线基础}
\label{sec:antenna_fundamentals}

天线是用于辐射和接收无线电波的装置，是无线电通信系统中不可或缺的组成部分。天线将高频电流转换为电磁波辐射到空间，或将空间中的电磁波转换为高频电流。理想天线应具有高效率的能量转换、特定的方向性和匹配的阻抗等特性。

常用天线类型包括：偶极天线、垂直天线、环形天线、八木天线、抛物面天线、对数周期天线等。关于天线的详细介绍，包括各类天线的结构、特性、应用场景以及天线参数（如增益、方向性、阻抗匹配等），请参见第\ref{chap:antenna_fundamentals}章「天线基础」。

\section{传输线理论}
\label{sec:transmission_line}

传输线是用于传输高频信号的导体系统，常见类型有平行双线、同轴电缆、微带线等。传输线的特性阻抗$Z_0$是一个重要参数：

\[ Z_0 = \sqrt{\frac{R + j\omega L}{G + j\omega C}} \]

当传输线终端阻抗与特性阻抗匹配时，信号无反射传输。驻波比（SWR，Standing Wave Ratio）用于衡量匹配程度。

\subsection{驻波比的定义}
\label{sec:swr_definition}

驻波比是传输线上电压最大值与电压最小值之比：

\[ SWR = \frac{V_{max}}{V_{min}} \]

当传输线终端阻抗$Z_L$与特性阻抗$Z_0$不匹配时，部分信号会被反射回信号源，形成驻波。

\subsection{驻波比与反射系数}
\label{sec:swr_reflection}

驻波比与反射系数$\Gamma$的关系为：

\[ SWR = \frac{1 + |\Gamma|}{1 - |\Gamma|} \]

其中，反射系数$\Gamma$定义为：

\[ \Gamma = \frac{Z_L - Z_0}{Z_L + Z_0} \]

反射系数的取值范围为$-1 \leq \Gamma \leq 1$，其绝对值$|\Gamma|$表示反射功率与入射功率的比值。

\subsection{驻波比的实际意义}
\label{sec:swr_practical}

驻波比的取值范围和含义：

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \small
    \caption{驻波比与匹配状态}
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{3.5cm}|}
        \hline
        \textbf{SWR值} & \textbf{反射系数$|\Gamma|$} & \textbf{匹配状态} \\
        \hline
        1 & 0 & 完全匹配，无反射 \\
        \hline
        1.5 & 0.2 & 良好匹配 \\
        \hline
        2 & 0.33 & 一般匹配 \\
        \hline
        3 & 0.5 & 较差匹配 \\
        \hline
        $\infty$ & 1 & 完全失配，全反射 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{itemize}
    \item \textbf{SWR = 1}：理想状态，终端阻抗与特性阻抗完全匹配，所有功率都被负载吸收
    \item \textbf{SWR < 2}：通常认为是可接受的匹配状态，功率损失较小
    \item \textbf{SWR > 3}：匹配较差，大量功率被反射，可能导致设备损坏
    \item \textbf{SWR $\to \infty$}：终端开路或短路，所有功率都被反射
\end{itemize}

\subsection{电压驻波比（VSWR）}
\label{sec:vswr}

在实际应用中，更常用的是电压驻波比（VSWR，Voltage Standing Wave Ratio），它与SWR含义相同，都是衡量传输线匹配程度的重要指标。

VSWR的重要性在于：

\begin{itemize}
    \item \textbf{功率传输效率}：VSWR越小，功率传输效率越高
    \item \textbf{设备保护}：高VSWR会导致反射功率过大，可能损坏发射机
    \item \textbf{信号质量}：VSWR过大时，信号会产生畸变，影响通信质量
\end{itemize}

\section{电波传播}
\label{sec:wave_propagation}

无线电波的传播方式主要有以下几种：

\begin{itemize}
    \item \textbf{地波传播}：沿地球表面传播，适用于长波和中波
    \item \textbf{天波传播}：通过电离层反射传播，适用于短波
    \item \textbf{直线传播（视距传播）}：直线传播，适用于超短波和微波
    \item \textbf{散射传播}：通过对流层或电离层散射传播
\end{itemize}

电离层是大气层中高度约60-400公里的区域，包含大量带电粒子，能够反射无线电波。电离层分为D、E、F1、F2等层次，其特性随时间、季节和太阳活动变化。

\section{噪声与干扰}
\label{sec:noise_interference}

在无线电通信中，噪声和干扰是影响通信质量的重要因素。

\subsection{噪声类型}

\begin{itemize}
    \item \textbf{热噪声}：由导体中电子的热运动产生，功率谱密度均匀（白噪声）
    \item \textbf{散粒噪声}：由电子或空穴的离散性产生，常见于半导体器件
    \item \textbf{闪烁噪声}：与频率成反比（1/f噪声），由材料缺陷等引起
    \item \textbf{宇宙噪声}：来自宇宙空间的电磁辐射
\end{itemize}

热噪声的功率由以下公式计算：
\[ P_n = kTB \]
其中，$k$为玻尔兹曼常数（$1.38\times10^{-23}$ J/K），$T$为绝对温度，$B$为带宽。

\subsection{干扰类型}

\begin{itemize}
    \item \textbf{同频干扰}：来自相同频率的其他信号
    \item \textbf{邻频干扰}：来自相邻频道的信号
    \item \textbf{互调干扰}：由非线性器件产生的新频率分量
    \item \textbf{阻塞干扰}：强信号使接收机过载
\end{itemize}
