\documentclass[UTF8]{ctexbook}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=3cm, bottom=3cm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\chapter{无线相关技术介绍}

\section{WIFI6技术概述}

Wi-Fi 6（802.11ax）是第六代无线局域网技术，提供更高的带宽、更低的延迟和更好的多设备连接能力。

\section{Wi-Fi 7 下一代无线标准}

Wi-Fi 7（802.11be）是最新的无线局域网技术标准，进一步提升了传输速度和网络容量。

\chapter{AC + AP 组网方案}

\section{AC + AP方案基础概念}

AC + AP方案一直是企业无线网络的首选方案，也是目前唯一能满足企业级稳定和性能需求的方案。家用路由器无法满足大型网络的需求。

\subsection{AC：无线控制器}

负责统一控制整个无线网络，进行网络功能设置，有独立AC和AC一体机两种形式：

\begin{itemize}
  \item \textbf{独立AC}：一般作为旁路部署，只进行网络配置和无线功能的计算，不参与数据转发，负载较低。
  \item \textbf{AC网关一体机}：需要进行数据转发，属于网络的主要设备，复杂度高，运算量大。一旦出现问题，整个网络都无法正常运行，但优势是组网成本低，很适合家用。
\end{itemize}

\subsection{AP：无线访问点}

只负责网络连接，没有其他多余功能，硬件设置主要围绕无线射频进行：

\begin{itemize}
  \item 负载根据连接的终端数决定
  \item 使用多AP方案，单个AP覆盖不会很高，依靠数量解决覆盖不足和负载过高问题
  \item 单个AP出现故障时，终端可以移动到其他AP，影响较小
\end{itemize}

\subsection{POE交换机}

带有POE供电功能的交换机，为AP提供数据传输和电力供应，是网络中的核心设备。一旦出现故障，上面连接的所有AP都会离线。

家庭使用中，一般可以使用AC + 网关 + POE的一体机，节省成本。如果一体机上网口不足，再增加独立的POE交换机。

\section{AC + AP方案的优势}

在AC+AP网络中，可以实现以下复杂网络功能：

\begin{itemize}
  \item 调节AP的无线功率，控制AP的无线覆盖范围
  \item 调整无线终端的漫游体验
  \item 设置多个SSID，设置多个VLAN
  \item 设置访客专用无线，设置访客的Portal认证
  \item VPN设置等
\end{itemize}

AP的漫游体验更好，这是用户体验最直观的优势。AP只需要网线，不需要电源线，网线同时提供数据传输和电力供应，在部署上更简单和安全，只有弱电工程，没有强电工程。

AP更美观，企业一般使用吸顶AP，家庭一般使用面板AP，没有外露的天线，外形美观小巧。

\section{AC + AP组网拓扑}

\subsection{独立AC组网拓扑}

AC作为独立设备部署，负责AP管理和数据转发。

这种是普遍的组网方式，AC是独立的，即使在企业环境中也是如此。绝大多数AC负责AP管理和集中的数据转发，所以AC在很大程度上决定整个网络的性能。

\subsection{AC与路由一体机拓扑}

将AC功能与路由集成，节省硬件成本。

部分品牌将AC功能与路由做在一起，节省一个硬件AC的费用。也有的品牌使用软件AC，可以安装在软路由或者PC中，只用来管理AP，不进行数据转发，不是网络中的性能瓶颈。

\subsection{路由+ AC + POE一体化设备拓扑}

将三种功能集成在一个设备中，简化网络结构。

有的品牌将AC、路由、POE功能做在一起，节省POE交换机费用，简化网络拓扑，适合小型网络环境。大部分家用AC+AP产品都会采用这种硬件一体机方案。

\section{AP的分类}

\subsection{按工作方式分类}

\begin{itemize}
  \item \textbf{胖AP（FAT AP）}：独立工作，相当于一个独立的无线路由器，不需要AC。
  \item \textbf{瘦AP（FIT AP）}：需要搭配AC才能工作，通过AC进行统一管理。一般都使用瘦AP模式。
\end{itemize}

\subsection{按安装位置分类}

\begin{itemize}
  \item \textbf{吸顶/壁挂AP}：可以吸顶安装或者壁挂安装，AP周围很少有遮挡，体积较大，性能更强，信号覆盖范围更好。
  \item \textbf{面板AP}：大小是86面板，可以安装在墙上暗盒中，预留网线和设计点位时需要注意。受限于86面板，性能稍弱，信号覆盖范围较小。
\end{itemize}


吸顶AP：安装在天花板上，无外露天线，覆盖范围广。


面板AP：86面板尺寸，安装在墙面上，美观小巧。

\section{AC+AP组网所需设备清单}

在家用环境下，可以选择AC+POE+网关的一体机，这样就可以3个功能合并为1个设备，节省空间和费用。

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{设备类型} & \textbf{说明} \\
\hline
AC控制器 & 独立AC或AC一体机 \\
\hline
POE交换机 & 为AP提供数据和电力 \\
\hline
AP设备 & 吸顶AP或面板AP \\
\hline
网线 & 超五类及以上 \\
\hline
其他配件 & 水晶头、扎带、标签等 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{AC+AP设备清单}
\end{table}

\end{document}