% ================================================
% 文件: 01_电子元器件.tex
% 章节: 第2章 电子元器件
% 所属部分: 电子元器件与材料
% 版本: v1.0
% ================================================
% 本章目录结构（树状）:
% \chapter{电子元器件}
% ├── \section{无源元件（电阻、电容、电感）}
% │   ├── \subsection{电阻器}
% │   ├── \subsection{电容器}
% │   └── \subsection{电感器}
% ├── \section{半导体器件（二极管、三极管）}
% ├── \section{电子管}
% │   ├── \subsection{热电子发射原理}
% │   ├── \subsection{真空管的工作原理}
% │   ├── \subsection{真空管在无线电通信中的应用}
% │   └── \subsection{主要类型}
% ├── \section{集成电路}
% └── \section{传感器与换能器}
% ================================================

\chapter{电子元器件}
\label{chap:electronic_components}

\section{无源元件（电阻、电容、电感）}
\label{sec:passive_components}

无源元件是指不需要外部电源就能工作的电子元件，它们不具备放大或有源开关功能。

\subsection{电阻器}

电阻器用于限制电流、分压和匹配阻抗。

\begin{itemize}
    \item \textbf{工作原理}：电阻值由材料电阻率、长度和截面积决定：$R = \rho\frac{l}{S}$
    \item \textbf{单位}：欧姆（$\Omega$），常用倍率：k$\Omega$（千欧）、M$\Omega$（兆欧）
    \item \textbf{类型}：碳膜电阻、金属膜电阻、线绕电阻、热敏电阻、压敏电阻
    \item \textbf{主要参数}：标称阻值、精度（常见$\pm$5\%、$\pm$1\%）、功率等级、温度系数
\end{itemize}

电阻的功率计算公式：$P = I^2R = \frac{U^2}{R}$

\subsection{电容器}

电容器用于存储电荷、滤波、耦合和调谐。

\begin{itemize}
    \item \textbf{工作原理}：电容值由介电常数、极板面积和间距决定：$C = \frac{\varepsilon_r\varepsilon_0 S}{d}$
    \item \textbf{单位}：法拉（F），常用倍率：$\mu$F（微法）、nF（纳法）、pF（皮法）
    \item \textbf{类型}：电解电容、陶瓷电容、薄膜电容、云母电容、钽电容
    \item \textbf{主要参数}：标称容量、精度、额定电压、温度系数、等效串联电阻（ESR）
\end{itemize}

电容的充电公式：$Q = CU$

\subsection{电感器}

电感器用于阻碍电流变化、滤波和储能。

\begin{itemize}
    \item \textbf{工作原理}：电感值与线圈匝数平方、磁芯磁导率和截面积成正比：$L = \frac{\mu N^2 S}{l}$
    \item \textbf{单位}：亨利（H），常用倍率：mH（毫亨）、$\mu$H（微亨）
    \item \textbf{类型}：空芯电感、铁氧体磁芯电感、铁粉芯电感、可变电感
    \item \textbf{主要参数}：标称电感量、精度、额定电流、品质因数（Q值）、分布电容
\end{itemize}

电感的储能公式：$W = \frac{1}{2}LI^2$

\section{半导体器件（二极管、三极管）}
\label{sec:semiconductor_devices}

半导体器件是以半导体材料为基础制成的电子元件。

\begin{itemize}
    \item \textbf{二极管}：具有单向导电性，由PN结构成。主要用于整流、检波等
    
    \item \textbf{三极管（BJT）}：具有电流放大作用，有NPN和PNP两种类型。共射极放大倍数$\beta = \frac{I_c}{I_b}$
    
    \item \textbf{场效应管（FET）}：电压控制器件，输入阻抗高。分为JFET和MOSFET
\end{itemize}

\section{电子管}
\label{sec:vacuum_tubes}

电子管是早期的电子放大器件，在真空环境中工作。在无线电通信发展初期，真空管是核心器件，具有重要的历史地位和科学价值。

\subsection{热电子发射原理}

利用热电子发射（Thermionic emission）可以将足够数量的电子引入到真空中。这是真空管工作的物理基础。

热电子发射的基本原理如下：若将一炽热的细导体或灯丝（Filament）放在真空中，在灯丝表面的电子就有足够的能量发射到邻近的空间中去。温度愈高，能发射的电子愈多。灯丝有时就是阴极（Cathode）。

如真空中仅有一阴极，放射出来的大部份电子将形成云状，停留在阴极的附近。因为在空间的电子带有负电荷，在阴极的空间区域中形成一负电荷区；此负电荷区排斥靠近阴极的负电子，使其重新回到阴极上去。

设另一导体放在真空内，但不与管内的任何物相接触。若将此第二导体给予正电荷（对阴极而言），空间的电荷将被此正导体所吸引。若将电源接在此导体和阴极之间，使各得到需要的电荷，阴极放射的电子将被带正电荷的导体所吸引，形成电流再经电源而完成整个的电路。

带正电荷的导体通常都是一块金属板，或一个金属圆筒（围绕着阴极），叫它做阳极或屏极。

\subsection{真空管的工作原理}

真空管与其他电气设备的显著区别在于，其电流不是通过导体传导，而是在真空中流动。只有当自由电子（Free-electrons）——即不被原子束缚的电子——被引入真空后，电流才有可能流动。

电子是带负电的微粒，在同一真空腔内，自由电子会被带正电荷的物体吸引，也会被带负电荷的物体排斥。这种吸引或排斥作用使电子在真空中运动，从而形成电流。

在真空管中因热电子发射而起的导电作用：甲电池供灯丝发热使其到达发射电子的温度，乙电池使屏极对阴极有一正电荷，因此屏极就可以吸引阴极所放出的电子，电子到达屏极以后，由电池回到灯丝。

\subsection{真空管在无线电通信中的应用}

在无线电通信发展早期，真空管是核心技术基础：

\begin{itemize}
    \item \textbf{发射机中的作用}：产生射频功率并加以放大
    \item \textbf{接收机中的作用}：接收远处电台微弱的信号，加以放大和检波（Detect），然后放大成声音
    \item \textbf{电源转换}：将交流电转换为直流电
\end{itemize}

许多无线电通信工作离开了真空管就无法进行，因此它在无线电发展史上占有重要地位。

\subsection{主要类型}

\begin{itemize}
    \item \textbf{二极管（Diode）}：两个电极，一极是阴极（或称灯丝），另一极是阳极（或称屏极）。因为电子带的是负电，所以只当屏极对阴极是正电位时才能吸引电子。若给屏极一负电荷，电子将被排斥而回到阴极，在真空中就没有电流通过，所以真空管仅有一个导电方向，具有单向导电性，用于整流和检波
    
    \item \textbf{三极管}：三个电极（阴极、栅极、阳极），具有放大作用，是电子学发展的里程碑
    
    \item \textbf{四极管、五极管}：增加抑制栅极等结构，改善放大性能和减少寄生效应
\end{itemize}

电子管具有线性好、音质优美等优点，至今仍在音响领域有应用，但相比半导体器件，其体积大、功耗高。

\section{集成电路}
\label{sec:integrated_circuits}

集成电路（IC）是将大量电子元件集成在一小块半导体芯片上。

\begin{itemize}
    \item \textbf{SSI}：小规模集成电路（<100个元件）
    \item \textbf{MSI}：中规模集成电路（100-1000个元件）
    \item \textbf{LSI}：大规模集成电路（1000-100000个元件）
    \item \textbf{VLSI}：超大规模集成电路（>100000个元件）
\end{itemize}

\section{传感器与换能器}
\label{sec:sensors_transducers}

传感器是将非电信号转换为电信号的装置。

\begin{itemize}
    \item \textbf{温度传感器}：如热敏电阻、热电偶
    \item \textbf{光传感器}：如光敏电阻、光电二极管
    \item \textbf{压力传感器}：如压电传感器
    \item \textbf{换能器}：如扬声器、麦克风
\end{itemize}